# 赎罪 atonement (Joshua C. Thurow)

_首次发布于 2023 年 4 月 5 日_

赎罪是我们修复因错误而破裂的关系所做的事情。赎罪首先是通过解决破裂的根源，即错误行为，来修复这种破裂。最终目标是成为一体，和解。常用“弥补过错”来描述修复破裂所做的事情。赎罪是犹太教和基督教中特别重要的概念，它们认为人类必须为他们对上帝的罪行赎罪。基督教的赎罪教义认为基督已经为人类的罪行赎罪。本文概述了关于（i）赎罪的本质及其与其他相关概念的关系，以及（ii）基督教赎罪教义的理论的讨论历史。最近的哲学贡献将与神学和哲学神学中历史上重要的讨论并列。

* [1. 赎罪的概念和概念联系](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ConcAtonConcConn)
* [1.1 “赎罪”一词的起源和用法](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#OrigWordAtonUses)
* [1.2 一些定义](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#SomeDefi)
* [1.3 概念联系](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ConcConn)
* [1.3.1 和解](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Reco)
* [1.3.2 宽恕](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Forg)
* [1.3.3 牺牲](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Sacr)
* [1.3.4 安抚](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Prop)
* [1.3.5 满足](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Sati)
* [2. 如何赎罪](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#HowAton)
* [2.1 道歉](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Apol)
* [2.2 悔改](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Repe)
* [2.3 提供真实的解释](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#GiviTrueAcco)
* [2.4 道德改革和转变](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#MoraRefoTran)
* [2.5 赔偿/归还/补偿/满足](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Repa)
* [2.6 悔罪](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Pena)
* [2.7 惩罚](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Puni)
* [2.8 第三方协助](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ThirPartAssi)
* [3. 人与神的赎罪](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#HumaAton)
* [4. 救赎教义的古典理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ClasTheoDoctAton)
* [4.1 赎价理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#RansTheo)
* [4.2 三个主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ThreMoti)
* [4.2.1 重述主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#RecaMoti)
* [4.2.2 神化/治愈主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#DiviMoti)
* [4.2.3 代替/代表主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#VicaSubsMoti)
* [4.3 安瑟姆的赎罪理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#AnseSatiTheo)
* [4.4 刑罚代替](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#PenaSubs)
* [4.5 道德影响](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#MoraInfl)
* [5. 最近的理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ReceTheo)
* [5.1 基督胜利理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ChriVictTheo)
* [5.2 另一种满足理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#AnotSatiTheo)
* [5.3 玛利亚/多米尼克主义理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#MariTheo)
* [5.4 参与理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#PartTheo)
* [5.5 混合理论](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#MashTheo)
* [6. 集体救赎](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#CollAton)
* [7. 女权主义和女性主义对赎罪的方法](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#FemiWomaApprAton)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Bib)
* [缩写](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Abbr)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Refe)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Rel)
* 补充：[赎罪、上帝和道德](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/god-morality.html)

***

## 1. 赎罪的概念和概念联系

### 1.1 “赎罪”一词的起源及其用途

“与他人和谐一致的状态”（定义 1），

* “the reconciliation of God and humankind through the sacrificial death of Jesus Christ” (def. 2),
* "在冲突或争斗之后达成一致的行动，或达到一致的状态"（定义 2），
* "上帝与罪人之间的和解或友好关系的恢复"（定义 3），以及

\*“安抚被冒犯或受伤的人，通过修复错误或伤害；赔偿，满足，赎罪”（第 4 定义）。

这个词既适用于非神圣人之间的关系，也适用于上帝与非神圣人之间的关系。这两种关系都可能受损，需要赎罪修复。”

在弥补方面，弥补的定义通过生动的图像揭示了修补的概念。就像整件衣物可能会被撕裂并需要修补一样，整个关系也可能会破裂并需要修补。当衣物被修补时，撕裂的部分被重新拼合成一个整体。同样地，当适当的弥补被提供时，关系的各方被重新聚集在一起，成为一个整体——他们被合而为一，或者和解。因此，弥补是一种和解的行为——旨在调和疏离的各方。

撕裂的衣物的形象暗示了弥补的另一个特点：它通常涉及到一个社群。社会常常用衣物的隐喻来形容，例如“社会的结构”。当一件衣物被撕裂时，衣物内的一些线被断开，一些部分的面料被分离。但整件衣物也被认为是撕裂的。因此，弥补不仅可以用来调和两个个体之间的关系，还可以用来调和一个个体或一个集体与一个集体之间的关系。

尽管这个词源于 14 世纪的英语，但它所指代的概念显然要古得多。早期的希腊文学中包含了赎罪祭的概念（Hengel 1986; Versnel 2005）。《旧约圣经·利未记》描述了希伯来人应该献上的各种祭品，其中一些，尤其是赎罪日（或称赎罪节）的祭品，是为了赎罪（Hayes 1998; Klawans 2006; Milgrom 1991）。新约中的各种经文描述了基督为人类的罪而赎罪（例如，罗马书 3:23-25; 约翰一书 2:2）\[1]。这些经文陈述了著名的基督教教义——赎罪教义，即通过他的一些行为，尤其是他的钉死十字架，

> 耶稣以这样的方式行动，以消除人类因罪而导致的与上帝之间的裂痕或分离，以实现人类与上帝之间的和解（Thurow 2021a: 239）。

### 1.2 一些定义

“赎罪”一词围绕着一系列事件的范式进行定义。首先，发生了某种冒犯或错误。其次，这种冒犯对受害者来说是明显的，结果是与冒犯者产生了疏远感。第三，某种行动被采取——典型情况下是由冒犯者采取——以弥补冒犯，并旨在安抚受害者并实现和解。这些弥补行动有时被描述为赔偿、满足、赎罪或牺牲。第四，如果弥补行动成功，受害者会原谅冒犯者，从而实现和解。不同意义上的“赎罪”选择了这一系列事件的不同方面。理解赎罪还要求我们理解该系列中的其他事件，如宽恕、和解和赔偿，以及它们与赎罪的关系（参见[第 1.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#ConcConn)）。

有一些非典范的赎罪案例，例如：（i）受害者不知道自己受到了冤屈，或者（ii）受害者知道自己受到了冤屈，但并不在意，或者（iii）第三方进行或协助赎罪，或者（iv）修正似乎不需要修复、满足或牺牲。然而，即使在非典范案例中，以下组成部分似乎对于赎罪至关重要：犯了罪或冤屈，并采取某种行动以达到和解的目的。（为了表达方便，从现在开始，我通常只会谈论赎罪的冤屈，但应理解为以下定义中的“冤屈”可以替换为“罪行”。虽然冤屈与罪行在道德上有些不同，但也可以赎罪。）

现在我们可以提出一些合理的定义。

_S_通过做_A_来弥补_R_的错误=defn _S_通过消除或减少由于_R_而导致的作者和受害者之间的裂痕来调和他们之间的关系，并且_A_在这样做时是成功的。

（参见 Eddy＆Beilby 2006：9; Daly 2009：35; Forsyth 1910 \[1938：54–8]; Hodges 1955：9–10; O'Collins 2007：11; Paul 1960：17–27; Rivière 1905 \[1909：2–4]中的类似定义。）

“赎罪”被定义为赎罪行为_A_成功地实现了达到关于错误的和解目标。这似乎与常见用法一致。然而，我们还需要一个中立于成功是否实现的赎罪术语。

> _S_通过进行_A_来为错误_R_赎罪=定义为_S_为了消除或减少由于_R_而导致的作者和受害者之间的裂痕，从而使他们和解。

一个人可以提供赎罪，但却未能赎清自己的过错。这些定义也允许存在不同程度的赎罪：如果你消除了裂痕，那么你就完全赎罪；如果你将裂痕减少到不同程度，那么你就部分赎罪。一个人可以为一种错误赎罪，但对同一受害者的另一种错误却未能赎罪。在这种情况下，犯罪者和受害者可能已经就第一种错误达成了和解，但对第二种错误却没有。最后，这些定义也留下了第三方代表犯罪者赎罪的可能性。

学者们还使用了两个与此概念密切相关的概念，这些概念源自该术语的语义范围。琳达·拉季克（Linda Radzik）在分析哲学中对赎罪进行了最广泛的研究，她定义了一种弥补的概念：

_S_通过做_A_来弥补错误_R_ =defn 通过做_A_，_S_做出了对已经犯下的_R_做出道德上应有的回应。（Radzik 2009: 7）

弥补错误基本上是一个道德概念，而上述的赎罪概念基本上是一种关系性的概念。然而，Radzik 认为它们是相互关联的：如果适当地进行弥补，应该旨在某种程度上实现和解。因此，在她的观点中，只有提供赎罪才能适当地进行弥补。支持这一观点的进一步证据来自于赎罪旨在消除错误的想法（Blocher 2004: 645; Swinburne 1989: 81–83）。可以说，弥补错误具有相同的目标。\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-3)]但即使 Radzik 的这种观点是错误的，弥补错误可能非常适合并且经常导致赎罪。

第三个相关概念是赎罪作为赎罪、净化或洁净的行为（Craig 2020）。我们将使用术语“赎罪”来指代这个概念：

> _S_ 通过做 _A_ 来赎罪错误 _R_ =defn _A_ 净化或洁净 _S_ 对于犯下 _R_ 的罪感。

赎罪是古代犹太祭祀系统中的一个重要术语，其中人类的罪（对上帝的冒犯）会污染圣殿，而来自宗教上宰杀的动物的血液被用来净化圣殿的污染，从而也洗清罪人对其罪行的负罪感。“负罪感”在这里并不指的是心理上的负罪感。它也不意味着“犯了错误的行为”。它被认为是某种客观状态——一种标记或瑕疵（因此净化的语言特别适用），由于犯了错误而存在，直到被清除为止（Swinburne 1989: 74）。Craig（2020: 232）以报应的方式分析它，作为受罚的责任。它也可以被分析为某种道德债务——也许是对受害者的债务，以弥补错误行为（Radzik 2009: 29ff）。

如果净化和洗净的语言是一种隐喻，旨在指出对自己的错误行为做出道德上要求的补偿，那么赎罪将相当于弥补过错。至少，赎罪足以弥补过错，因为如果你没有按照道德要求对待某个错误行为做出回应，那么你仍然对该行为负有罪责；你仍然承担着受罚的责任或未履行的道德债务。但是赎罪可能并不是弥补过错的必要条件。例如，如果净化和洗净的语言还本质上指出了解决负罪感的某些方式（比如，使用某种牺牲），那么只要还有其他方式可以按照道德要求对待某个错误行为，赎罪就不是弥补过错的必要条件。

### 1.3 概念联系

#### 1.3.1 和解

和赎罪相比，和解有着紧密的概念联系：如上所定义，赎罪的目的是为了和解。这种联系面临一些问题。

首先，这种联系是否真的存在，如果存在，和解应该如何理解？毕竟，似乎有明确的情况，一个人进行赎罪并不打算修复被冒犯破裂的关系。

* 一方或双方可能不希望或不可能和解。假设杰克和吉尔结婚了，吉尔出轨了。她决定离婚，但感到内疚和懊悔，向杰克道歉，并在离婚程序中对他慷慨和公正。吉尔进行了赎罪，但她并不打算作为夫妻和解。而杰克可能对此感到满意。他可能发现自己无法再爱她，以那种方式与她建立关系，但他可能欢迎并接受她的赎罪。
* 一开始就没有可以和解的关系。理查兹（1988）描述了这样一个情况：一个陌生人开车经过，把你泼了一身泥。陌生人停下车，下车道歉，并提出支付你的干洗费用。看起来陌生人在为自己的行为赎罪，但你和陌生人之间没有可以和解的关系。
* 和解是不可能的。假设你冒犯了一个随后去世的人。你可以通过向已故的亲人道歉、努力成为一个更好的人，并进行赔偿来进行赎罪。和解似乎是一种某种个人关系，但是一个人无法与死去的人建立这样的关系（Strabbing 2020）。
* 没有需要和解的关系，因为错误从未对关系产生影响。Radzik 提出了以下案例：我恶意打算打破你最喜欢的花瓶，并确实在你不在场时尝试这样做，以免被抓到现行。我把它扔到地上，但它意外地弹起来了——原来它是由橡胶制成的（Radzik 2009: 86）。我可以通过懊悔、小心地替换花瓶，并坚决打算解决我的愤怒问题来赎罪。然而，由于你从未发现我的过错，我们的关系没有受到影响。

其次，假设这种联系保持稳定，那么在赎罪中，人们必须朝着怎样的和解目标努力呢？似乎有与关系种类一样多的和解方式。

我们可以通过更多地谈论和解的本质来回答这些问题。首先，“和解”是一个模糊的词。在某种意义上，和解意味着恢复过去的关系（巴特 1953 \[1956: 22]）。但在另一种意义上，和解仅仅是消除两个人之间产生的裂痕或紧张感；这种意义并不假设当事人之间有实质性的过去关系（奥科林斯 2007: 12）。由于赎罪可能在后一种情况下提供，赎罪可能以后一种意义上的和解为目标。

即便如此，这两种观点都假设在因错误行为而导致的分歧消除后，会有某种关系得到恢复（或创建），这种关系是在赎罪得到给予和接受之后。鉴于上述其他情况，这种关系可能是什么？

Radzik 认为，在她的意义上，弥补也旨在实现和解。但由于当我们对某人造成伤害时，弥补是我们在道德上应该做的事情，所以所追求的和解必须是我们在道德上应该与他人建立的某种关系。Radzik 将其称为“道德和解”，一种“各方将彼此和自己视为同等有价值的道德人”的关系（2009 年：81）。为了存在这种关系，“受害者将有充分的理由放下对加害者的怨恨、恐惧和不信任”（在这种理由不具有误导性的情况下，我认为我们应该补充），“加害者将重新在受害者心中树立起自己作为道德社群中良好成员的声誉”（2009 年：82）。

道德和解有助于理解上述情况。关于第一种情况，人们可能不希望恢复实质性的过去关系，例如婚姻，但人们确实希望被视为同等有价值的道德人。吉尔的赎罪行为旨在实现道德和解（至少如此）。在第二种情况下，尽管没有实质性的先前关系需要恢复，但司机的目标是实现道德和解。第三种情况有点棘手。与已故者的完全道德和解似乎是不可能的，因为死者没有理由，也没有对行为不当者声誉的概念。（假设没有来世；如果有来世，那么完全的道德和解可以在那里实现。）然而，行为不当者仍然可以通过努力实现尽可能接近道德和解的近似程度来追求和解 - 例如，他可以（i）提供对受害者来说是好理由，以放弃她的怨恨等，如果受害者还活着的话，以及（ii）做出如果受害者还活着的话，可以恢复他与受害者之间关系的行为。关于第四种情况，即使受害者没有意识到道德裂痕，犯罪行为仍然会产生道德裂痕，因为行为不当者实际上伤害了受害者。行为不当者只需悔过自新，真诚认识到受害者的道德价值，并进行道德改造，就可以修复道德和解，即使受害者可能永远不会意识到存在需要和解的裂痕。

赎罪并不总是仅仅旨在实现道德和解（Radzik＆Murphy 2015 \[2021]；Thurow 2021b）。通常，行为不当者的目标是实现更牢固的关系的和解。与第一种情况不同，吉尔可能会以一种能够实现她与杰克婚姻和解的方式来赎罪。一个伤害了朋友的人可能会以朋友的身份和解；一个因疏忽而伤害了雇主的工人可能会以受信任的工人的身份和解。\[4]

为了弥补错误所做的事情将取决于一个人追求的和解方式。恢复婚姻中失去的信任将需要比恢复工作场所关系中的信任更多（以及不同性质的事情）。一个人的赎罪行为也应该对所犯的错误以及对受害者的负面影响做出回应。在婚外情后恢复与配偶的信任将与在约定时间未能见面后恢复与同事的信任不同。

一个错误的行为者可能不仅需要在道德上与她的错误行为的主要受害者和其他社区成员进行和解，还包括次要受害者或有兴趣的旁观者（Radzik 2009: 135–8）。次要受害者是那些间接受到伤害或冤枉的人，比如一个人因不公正地被解雇而受到伤害的配偶。有兴趣的旁观者是那些了解错误行为并有合法兴趣与错误行为者建立积极关系的人，比如一个希望与道德可信赖的人在一起的朋友。以公开可见的方式向主要受害者赎罪可以帮助一个人在社区中与其他人进行道德和解。公开道歉和忏悔的行为长期以来一直被用于这个目的。在基督教欧洲的晚期古代，对罪行的赎罪通常包括公开的组成部分，比如忏悔者在教堂中单独坐着并参与公开的忏悔仪式。著名的是，罗马皇帝提奥多修斯被主教安布罗斯要求为他下令屠杀塞萨洛尼加市民而进行公开忏悔。皇帝“放下所有的皇家徽章，在大教堂公开哀叹他的罪过，并以眼泪和哀悼祈求宽恕”（Meens 2014: 22）。

#### 1.3.2 宽恕

宽恕与赎罪密切相关。似乎宽恕对于完全的赎罪是必要的。两方的和解似乎需要受害者宽恕作恶者。如果受害者不宽恕作恶者，受害者仍然对作恶者抱有怨恨，因为作恶者所犯的错误，所以两者在错误方面并未和解。完全赎罪意味着完全消除隔阂，从而实现和解。\[5]

这是关于宽恕与赎罪之间唯一明确的观点。有一种普遍观点认为，在错误行为者采取补救措施之后才应该（也只能）给予宽恕。但这种普遍观点受到了其他人的质疑，他们认为即使冒犯者没有赎罪，我们也可以（有时也有充分的理由）宽恕。哪种观点是正确的取决于宽恕理论的正确性。（关于宽恕理论的优秀调查，请参见[宽恕](https://plato.stanford.edu/entries/forgiveness/)。）

许多人支持这种普遍观点，认为宽恕应该（或者甚至在概念上必须）作为对错误行为者进行各种行为的回应，这些行为至少构成了部分赎罪。查尔斯·格里斯沃德（Charles Griswold）发展了一种受到主教巴特勒关于宽恕和怨恨的开创性讨论启发的方法，他认为当且仅当_x_对_y_的_R_宽恕时。

1. _x_ 对于 _R_ 不对 _y_ 进行报复，并且
2. _x_ 适当地调节了由于 _R_ 而产生的 _x_ 对 _y_ 的怨恨，并且
3. _x_“致力于一种心态，即即使那种怨恨也被释放”（Griswold 2007: 42）。

[条件（iii）](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#condlist3) 意味着行凶者必须做出一些事情，以使受害者放下怨恨；这些事情将等同于提供赎罪。为什么？

如果在综合考虑后仍然需要适度的愤恨，那么宽恕就是不可能的或者过早的。宽恕并不试图摆脱合理的愤恨。相反，它源于对愤恨不再合理的认识。而提供合理性的只能是正确的理由。这些理由规定了冒犯方应满足的条件，以符合宽恕的资格。（Griswold 2007: 43）

这些条件包括赎罪行为，如悔改、忏悔、提供真实叙述和致力于道德转变。Swinburne（1989）和 Wolterstorff（2011）为同一立场提供了不同的论证。\[6]

其他关于宽恕的观点暗示，一个人是否宽恕或应该宽恕与行为不端者是否进行了任何赎罪是无关的。例如，加拉德和麦克诺顿（Garrard and McNaughton）认为，如果_x_对_y_宽恕_R_，那么_x_会释放（或缺乏）对_y_的恶意，并对_y_采取至少最低限度的善意态度（2010: 90）。他们认为，在这种观点下，即使行为不端者没有悔过或进行任何形式的赎罪，我们仍然有充分的理由原谅他们。\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-7)]因为我们有人类团结的理由来宽恕：行为不端者仍然是人类大家庭的一部分，因此我们对他们能够以良好的身份重新融入家庭有利益。宽恕是一种邀请他们回来的方式，尽管加拉德和麦克诺顿小心地补充说，宽恕并不意味着对行为不端者的纵容、遗忘或为他们的所作所为找借口。实际上，在他们看来，对行为不端者怀有善意要求对行为不端者的行为有清晰的认识，以及对他们的责任程度有清晰的认识。宽恕者可能仍然感到愤怒，并且可能仍然希望对行为不端者进行惩罚。此外，由于我们的团结，我们知道我们这些无辜者经常犯错，并且在各种情况下都会犯错，我们希望得到宽恕。佩蒂格罗夫（Pettigrove）（2012）还提出，这样宽恕并不一定是对错误行为的纵容，也不意味着缺乏适当的自尊，或者对宽恕者产生普遍的不良后果。

斯塔姆普（Stump）（2018: 80–4）更进一步，认为单方面和无条件的宽恕在道德上是义务的，因为爱是义务的，对_x_的爱意味着对_x_的利益和与_x_的联合的渴望，而不宽恕将违背_x_的利益和与_x_的联合。（尽管请参见 J. Rutledge 2022，Swinburne 2019 和 Thurow＆Strabbing 2020 的回应。）她补充说，由于行为不端者的心理状况或其行为的影响所引起的障碍，一个人可以原谅另一个人而不与其和解。

Biggar（2001）在对二十世纪宽恕文献进行深入调查后，提出了一个双组成部分的观点，旨在融合以上各种观点的要素。其中一个组成部分，他称之为“宽恕性”，是对于作恶者的态度的一系列组合：克服怨恨和报复心态，培养同情心，并有意愿与作恶者恢复某种友谊。宽恕性是无条件的，或者应该是无条件的。另一个组成部分，他称之为“宽恕”，是受害者宣布他将不再以错误行为来看待作恶者，并且他们的关系可以像以前一样继续。宽恕至少要求作恶者忏悔。

根据以上观点，宽恕在概念上与和解是不同的。然而，斯特拉宾最近提出了宽恕和和解之间的概念联系。在她的观点中，

_X_原谅_Y_关于_W_的意思是_X_对于_W_与_Y_的和解持开放态度，(2020: 533)

在这里，持开放态度意味着愿意和_Y_和解

> 对于冒犯者的态度和意图，如果冒犯者的态度和意图符合和解所应具备的条件，那么这些态度和意图将使他们对冒犯感到和解。(2020: 535)\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-8)]

#### 1.3.3 牺牲

牺牲的概念通常与赎罪联系在一起，毫无疑问，这是因为这两个概念在圣经历史中的关联。例如，利未记中描述了古代以色列人的各种仪式牺牲，其中一些旨在赎罪（米尔格罗姆，1991 年）\[9]。例如，如果有人（i）在公开案件中不敢作证，（ii）触摸不洁净的物品，（iii）轻率地发誓，或者（iv）欺骗邻居，那个人就是“有罪的，要负责任”（利未记 5:17，NIV）。因此，

> 作为惩罚，他必须带上没有残疾且价值适当的羊羔，作为他的赎罪祭献给祭司，也就是献给主。（利未记 6:6，NIV）

然后公羊被宰杀，它的血被擦拭或洒在祭坛的某些部分上，它的一些部分被烧毁。

> 这样，祭司就会在主面前为他赎罪，他会因为他所犯的这些使他有罪的事情而获得宽恕。（利未记 6:7，NIV）

这些牺牲可以根据需要由人们在一年中的任何时候提供，尽管有一个年度仪式——赎罪日，或称为赎罪日——其目的是处理以色列人在一年中犯下的所有罪行。

这些象征丰富的祭祀仪式被认为帮助古代以色列人赎罪和赎回他们的罪过（Klawans 2006）。赎罪显然是这些仪式的结果，旨在回应和消除罪犯的有罪地位。但赎罪也显然是一个目标。《旧约圣经》说上帝将与以色列人同住（出埃及记 29:46），但罪恶会驱赶上帝的存在，并导致上帝惩罚这个国家（利未记 26）。正确地遵守这些牺牲的仪式旨在防止这种情况发生，从而通过罪恶引起的紧张维持一种关系（Klawans 2006）。

这些祭祀仪式的其他特点显示出对赎罪的各个方面的重要性的认识——忏悔、悔改和道德改革的意图（Thurow 2021a）。有人认为，献祭的屠杀代表了作为罪人的献祭者应得的惩罚——死亡作为罪孽的惩罚（Halbertal 2012）。其中一些仪式要求对人类受害者进行赔偿（利未记 6:5）。因此，这些仪式承认罪恶或不义往往有两个受害者——上帝和人类——作恶者应该向两者赎罪。最后，这些仪式承认罪恶的集体影响和对集体或共同赎罪的需求。有趣的是，尽管在许多地方将罪恶描述为罪人的污点，但献祭的血液并不被应用为象征性的洗涤剂来洗净罪人。相反，它被应用于圣殿。圣殿被人类的罪污染，而持续的这种污染对整个国家来说是灾难性的，不仅仅是对那些负责这些污点的个人罪犯。罪恶或不义对整个社区都有负面影响。赎罪日的仪式明确表示是为了整个以色列的罪孽而献祭（Milgrom 1991；J. Rutledge 2022；Thurow 2015）。

最终，犹太人和基督徒放弃了这些祭祀仪式，尽管两个群体都保持了牺牲和赎罪之间的联系。对于基督徒来说，耶稣被钉死在十字架上的死亡被视为为了赎罪而进行的终极牺牲，从而使动物献祭的制度变得多余。（有关基督教使用牺牲概念的最新描述，请参见 Daly 2009 和 Moffitt 2022。）对于犹太人来说，赎罪日至今仍然是最神圣的日子，它保持着对处理人类罪恶的核心关注。然而，拉比犹太教——与《旧约圣经》的线索合作——开始将其他各种人类活动视为牺牲、赎罪和赎罪，例如祈祷、忏悔、慈善和其他种类的自愿忍受的苦难（Halbertal 2012）。（参见[11](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-11)）

如上所述，牺牲被认为在弥补人类对上帝的罪过中起到了作用。但是在人与人之间的弥补中，也存在一种牺牲的意义，这不是对受害者的牺牲，而是为了受害者而做出的牺牲。这里的"为...牺牲"大致意味着为了另一个个体、集体或有价值的事业而付出艰难或昂贵的代价（Halbertal 2012）。人们通过许多方式向他人弥补自己的过错，都涉及到这种意义上的牺牲。悔改可能会牺牲一个人的尊严；道歉可能会牺牲一个人的声誉；赔偿和补偿可能会牺牲一个人的时间或资源。

#### 1.3.4 安抚

“安抚”有时可以简单地意味着“赎罪”或“补偿”，但这个词通常意味着“安抚”或“调和”。在后一种意义上，为了你对他们所犯的错误而安抚某人意味着做一些事情来安抚他们，改变他们对你的态度朝着更积极的方向发展。赎罪并不总是需要安抚，因为就像在[第 1.3.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Reco)的[第四个例子](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#example4)中所示，你可以在对方不知情的情况下伤害他们。他们对你的错误行为没有任何态度可以改变。但当然，在许多情况下，受害者会意识到自己受到了伤害，因此会感到愤怒、不安和不舒服。在这些情况下，如果一个人要赎罪——为了消除由于自己的错误而产生的裂痕，以实现和解——他将不得不在某种程度上安抚受害者。因为如果受害者对错误行为持有同样的负面态度，那么裂痕仍然存在，两者并未和解。

在基督教神学和圣经解释中，关于耶稣的牺牲和犹太人的动物祭品是否应被视为对上帝愤怒的安抚存在激烈的争论（Morris 1983; F. Rutledge 2015）\[12]。然而，显然在一段因错误而受损的人际关系中，受害者可能对错误者产生的不仅仅是愤怒，还有其他负面情绪，如怨恨、谴责、厌恶和心灵的硬化。安抚的目的是减少或消除这些负面情绪，并用其他积极的态度取而代之，如善意、同情、爱、信任、重新认可、善意、情感或尊重\[13]。

由于安抚是向受害者呼吁改变其态度为更积极的方向，错误行为者必须承认他的安抚尝试的成功以及关系的命运掌握在受害者手中。受害者决定何时宽恕并减少负面态度，并将其替换为积极态度。（当然，这些事情不能完全随意进行。）

安抚的这个特点似乎也是赎罪的特点。赎罪行为是否足够至少部分取决于受害者的意愿和欲望。斯温伯恩说，

我的伤害你的一个后果就是，我的罪过是否得到宽恕在一定程度上取决于你......受害者有权在一定限度内判断作恶者的赎罪是否足够。（1989 年：87-8）

他认为这是正确的，因为如果可以通过满足某种客观的赎罪标准来宽恕自己的罪过，那么一个人可以随意伤害他人并摆脱罪过。

这将不会认真对待这个事实，即这个行为是一种冒犯你的行为，你因此应该有发言权来消除这种冒犯。(1989: 87)

Radzik 同意并补充说，鉴于赎罪的目的是展示和恢复对受害者的适当尊重，

对于赎罪者重新获得受害者的尊重，一个重要的方式是让受害者对接下来的事情有发言权。（2009: 123）

然而，两者都同意，受害者在要求赎罪方面存在道德限制。\[[14](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-14)]

#### 1.3.5 满足

提供满足，从至少在希伯来圣经后期书写的时候就与弥补联系在一起的意义上来说，是偿还债务（Anderson 2009: 44ff）。自那时以来，关于弥补和赔偿的经济隐喻一直盛行；这些证据可以在各种第二圣殿犹太文本和早期基督教文本中看到，一直到关于满足的中世纪讨论（Anderson 2009; Burns 1975）。宽恕有时也被理解为取消债务（Pettigrove 2012: 21ff）。对于经济隐喻的认真程度存在争议，但可以概述满足和道德债务的广泛概念，这些概念对于经济隐喻的适用性保持中立。

当一个人对另一个人做错事时，错误的人会招致对受害者的道德债务。只要道德债务未偿还，错误的人就会处于一种内疚的状态。这种道德债务与其他债务（如感激之情的债务）不同。拥有后者的债务本质上并没有什么不好，但前者却有，有时被认为带有一种道德标记或污点（Swinburne 1989）。

通过错误行为积累了什么样的债务？有多种方式可以描述这种债务，这可能会产生不同的具体观点，关于如何偿还这笔债务。以下是两种观点：通过尽可能地抹去错误及其影响，弥补错误行为的义务（Radzik 2009: 29ff）；对受害者所受到的不尊重进行反击的义务。无论如何描述这笔债务，人们普遍认为至少需要做到以下几点：撤回对受害者的侮辱，修复对受害者和社区造成的伤害（Burns 1975；J. Murphy 2012a）。

定义“满足”的一种方式是：为错误的_W_提供满足，就是履行对_W_的道德债务。根据这个定义，满足等同于弥补过错，因为通过履行对_W_的道德债务，一个人做了对应于自己所犯的_W_所要求的道德行为。尽管这个定义当然符合该术语的词汇范围，但该术语通常用于指示为了弥补或赎罪而可能采取的更狭义的行为范围，如赔偿、修复、补偿或忏悔。在这个更狭义的定义中，满足的主要目的是修复伤害及其有害影响，尽管当然通过这样做，一个人也可能有助于消除错误的侮辱。

## 2. 如何赎罪

我们对于哪些行为可以赎罪有一些相当强烈的直觉，我们关于赎罪的许多故事都说明了本节将要描述的手段（麦克尤恩，2001 年；史蒂文森，2015 年）。但是通过上面的定义，我们可以比单纯的直觉更进一步，因为我们可以解释为什么这些不同的活动可以赎罪：它们有助于和解，并通过弥补来履行我们的道德债务，包括撤回对受害者的侮辱的债务，并尽可能修复对受害者和社会造成的伤害。

斯坦普（1988 年）指出，当我们赎罪时，我们的目标是解决两个问题：过去罪恶的问题和未来罪恶的问题。前者就是所犯的道德错误，它的有害影响以及由此产生的关系裂痕。后者是指罪犯未来可能再次犯下的错误。后者对于赎罪至关重要，因为如果受害者担心罪犯会以与之前相同的方式再次伤害她，那么和解就会变得困难。此外，如果罪犯的道德责任之一是修复由错误造成的伤害，那么罪犯可能需要缓解对潜在未来侵犯的恐惧和忧虑。

### 2.1 道歉

尽管关于如何最好地定义道歉的概念存在一些争议（N. Smith 2008），但许多道歉明显有助于弥补错误。史密斯提出了一个范畴性道歉的概念，他认为这是一个规范理想（N. Smith 2008; 2014）。范畴性道歉包括接受责备、将受害者视为道德对话者以及改变自己的行为等十三个特征\[[15](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-15)]。范畴性道歉的十三个特征明显可以弥补过错，因为它们每个特征都可以帮助弥合阻碍和解与履行道德债务之间的鸿沟。事实上，范畴性道歉的定义几乎包括了为错误进行弥补的一切内容，对史密斯来说，悔改、赔偿、接受惩罚和道德改造都算作道歉的一部分。但史密斯承认我们的大多数道歉并不包括所有十三个特征。

我们如何定义道歉对于我们如何赎罪的问题来说，最终并不重要。行动可以按照个人意愿进行刻画和分类，只要赎罪行为在目录中得到了体现。在本节中，我将使用更狭义的真诚道歉概念：当一个人为自己的行为承担责任、有资格为此承担责任、感到悲伤和内疚、将受害者视为道德对话者、向受害者传达道歉，并打算进行改革和赔偿时，就可以说是真诚地道歉了。令人惊讶的是，这个更狭义的概念在吉米·约翰三明治店经常看到的标牌上得到了很好的表达：“正确的道歉有三个部分：1. 我的所作所为是错误的。2. 我为伤害你感到难过。3. 我该如何改善这个情况？”

通过道歉，行为不当者撤回了对受害者的侮辱。他们对将来避免错误行为的意愿至少给受害者一些理由去信任他们。因此，道歉的这两个方面可以减少行为不当者与受害者之间的隔阂，并带来和解，至少是道德上的和解。此外，行为不当者的内疚感和对被拒绝的恐惧可能成为与受害者之间关系破裂的原因。行为不当者无法面对受害者。通过道歉，行为不当者也打破了这种和解的障碍（Griffiths 2021: 103）。

尽管道歉有时可以自行弥补和促成和解——当冒犯行为较小，或者受害者已经有充分理由相信错误者悔过并希望对受害者最好的时候——通常需要更多的方式来弥补。道歉很容易伪装，有许多措辞听起来像道歉，但实际上并不是，例如表达同情和含糊不清的道歉（N. Smith 2008: 145–8）。因此，受害者合理地期望只有在有明确迹象表明道歉是真诚的情况下才接受道歉，例如道歉是代价高昂的情况（Ohtsubo & Watanabe 2009）。如果错误者旨在与受害者建立更紧密的关系，例如亲密友谊或婚姻关系，这一点尤其如此。\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-16)]

在赎罪中，道歉并不总是必要的，例如 Radzik 的橡皮花瓶案例和 Bovens 的医生秘密给患者治疗，意图是杀死患者，但偶然间治疗反而治愈了患者的疾病（Bovens 2008）。如果受害者对错误不知情，道歉只会给受害者带来痛苦，并在冒犯者和受害者之间造成裂痕，而没有其他好处，那么即使有道义上的部分原因要道歉，这个原因也会被不造成伤害的道义原因所取代，当没有好处时，不要造成伤害。在这种情况下，可以用其他方式来弥补。

### 2.2 悔改

当一个人意识到自己做错了一件事时，他会悔过自新

1. 承认自己进行了所讨论的行为，
2. 承认该行为是错误的，
3. 承认自己对所做的行为负有至少一些责任，并且
4. 决心改正自己的行为（斯温伯恩 1989: 82）。

改变自己的方式的决心包括向受害者赔偿的决心，以及不再进行类似行为的决心。后者的决心可能需要一个人否定并寻求改变自己性格的方面（J. Murphy 2003）。将希腊语翻译为“悔改”的词是“metanoia”，意思是对自己的思想或观点进行根本性的改变。一个悔改的人因正确的原因改变了对自己过去行为的看法；如果你决定改变自己的方式，不是因为你在乎自己因做错了某事而受到责备，而是因为你不想被抓住，或者你不想被人看低，那么你就不是悔改的。一个人在决心改变自己的方式时，是因为自己对如何对待他人造成了应受责备的伤害。

悔改还涉及情感因素。一个悔改的人对自己的错误行为感到懊悔和内疚（J. Murphy 2012b）。她还会对受害者产生同情（Bovens 2008），对自己的错误行为感到悲伤和懊悔。\[17]

悔改以各种方式对赎罪有所贡献。它是真诚道歉的必要成分。悔改是道德和更深厚的和解的先决条件。道德和解涉及进入相互道德尊重的关系，似乎，通过不悔改，作恶者不尊重受害者。作恶者有责任修复有关错误行为及其影响的可修复之处；其中一件可修复的事情是对受害者的侮辱。通过悔改，作恶者开始撤回这种侮辱。

许多神学上对悔改的方法都具有上述特点，但将悔改视为对罪恶的更一般的拒绝和对上帝善良的接纳。例如，罗马天主教和苏菲派伊斯兰教中的悔改都需要上述[(i)-(iv)](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#repentlist)以及对罪恶的懊悔、遗憾和悲伤的情感。然而，两者也将悔改视为内在的转变：拒绝生活在罪恶中，接纳遵循上帝的新生活方式（《天主教教理要义》1431 \[2.2.2.4.IV，[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Oth)]；Khalil 2018）。

### 2.3 提供真实的描述

提供一个真实的描述是准确地描述发生的事情，并解释错误行为背后的动机、意图、欲望、激情和思考。理想情况下，行为不当者会了解到他们错误行为的真实和相对完整的描述，并将这种理解传达给受害者，受害者将把它纳入自己对事件的理解中。在这种理想的情况下，对错误行为的真实描述的理解和交流有助于实现和解。首先，为了悔过和真诚地道歉，行为不当者需要意识到他对错误行为的责任程度，这种意识需要接近对他行为的真实描述。\[[18](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-18)]出于类似的原因，行为不当者对其错误行为的真实描述的意识有助于个人道德改造和转变，这也可以作为赎罪的一种方式。

其次，受害者可能会经历各种负面后果，部分原因是由于对错误行为的真实描述缺乏认识（Volf 2006）。受害者常常对为什么有人以他们所受的方式伤害他们感到困惑。这种困惑本身就会带来痛苦。更糟糕的是，受害者常常觉得自己在某种程度上应对事件负责，或者感到因成为受害者而感到羞耻。由于缺乏对发生事件的真实描述，受害者还可能感到更大的恐惧，担心再次成为受害者，却没有任何好的方法来防止再次发生。从施害者那里得到对错误行为的真实描述可以帮助治愈这些负面后果。“只有了解真相，才能从错误行为造成的心理伤害中获得解脱”（Volf 2006: 75）。

第三，我们自己为什么做某事已经很难知道，更难知道别人为什么做某事。当我们成为受害者时，很容易去重构一个将施害者妖魔化的事件描述。我们可能会过度责备施害者。我们可能无法同情他们的个人弱点和导致他们形成糟糕适应策略的环境（M. Adams 1991），以及我们共同的人类脆弱性（Garrard & McNaughton 2010）。因此，受害者可以理解地、通常是无罪地，对施害者形成一种阻碍和解的观点。通过提供真实的描述，施害者可以帮助打破这种和解的障碍，从而赎罪其错误行为。

### 2.4 道德改革和转变

如上所述，悔改意味着决心改正自己对错误行为的看法。这意味着不仅仅是决心再也不对那个人在那种情况下做那种错误的行为。我必须决心不再瞒着你，私自使用我们的钱进行突发个人购买。但这还不够，我必须决心不再对如何使用钱进行谎言，而且我必须决心不对任何人撒谎（或者可能对了解我使用钱的事情有重大兴趣的人撒谎）。为了实现这个决心，我还必须审视为什么我倾向于对如何使用钱撒谎，然后开始改变我的动机以及我对它们的反应。而且我必须这样做，不仅仅是因为我不想被抓住，或者让你不再追究我，而是因为我看到了对你和其他人撒谎关于我如何使用钱是错误的。简而言之，悔改要求我决心在道德上得到改革或转变。

由于改革的决心（我在此简称为改革）是悔过的一部分，而悔过可以赎罪，所以改革的决心有助于赎罪。但是，无论是改革的决心还是改革本身，都可以独立于作为悔过的必要成分而赎罪。就错误行为而言，改革构成对受害者的道德尊重。它表明错误者对自己对受害者的伤害非常认真，并通过改变自己的生活方式来否认这种伤害，以便他不会（或者更不太可能）再次以这种方式伤害受害者或其他人。出于类似的原因，改革也可以消除受害者的侮辱。改革还能促进和解。阻碍和解的部分原因是受害者害怕再次受到伤害。由于改革以这些方式赎罪，而决心改革使人走上改革之路（并且本身可以部分消除侮辱并减少对未来错误的恐惧），决心改革也是一种赎罪。

经验表明，道德改革和转变通常需要斗争和时间，我们经常无法达到我们所期望的改变。也许部分原因是出于这个原因，在许多情况下，我们似乎不需要道德转变才能与冤枉我们的人和解。当伤害不是很大，当来自冤枉者的未来伤害威胁不是很大（或者当我们可以更容易地保持警惕以防止或避免伤害），当我们知道普通人的局限性和诱惑解释了错误时，实际上，即使冤枉者没有道德改革，甚至可能不太可能改革，我们似乎也满足于和解。对我们展示真正的悔过通常就足够了。对许多人来说，悔过本身可能是一段艰难的旅程；有时，这可能是我们对冤枉者最好的期望，也足以和解某种关系。

### 2.5 赔偿/归还/补偿/满足

如在[1.3.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Sati)中所述，犯罪者对受害者产生了道义上的债务，至少要消除其所传达的侮辱，并修复其错误所造成的有害影响。有时，伤害是如此微小，比如忘记履行对配偶的承诺，在商店里买牛奶，除了忏悔和道歉之外，不需要任何赔偿。但是，通常情况下，错误行为会导致重大伤害，这时似乎需要通过赔偿来弥补错误者的道义债务，以修复伤害。

术语“赔偿”、“归还”、“补偿”和“满足”都有稍微不同的意义（Spelman 2002）。如上所定义，“满足”是最通用的术语；在日常语言中，“赔偿”与其意义非常接近。补偿和归还是通过货币补偿或等值交换来修复的更具体方式，以弥补损害的影响。\[19]

尽管这四个概念有不同的意义，但它们通过共享一个目标来统一，即每个概念都旨在实现：消除错误的有害影响（Zolkos 2020）。\[20]即使在轻微的错误和伤害的情况下，伤害也不能真正被完全消除。我可以用一扇新窗户替换我不小心打破的窗户，但在你的窗户被打破的那段时间里，你会感到愤怒和愤恨。后者的事件无法被撤销。赔偿、归还等旨在近似消除有害影响。

### 2.6 忏悔

“忏悔”一词在今天最为人熟知的是指罗马天主教的忏悔圣事。用来指代整个圣事的时候，它指的是一个包括对罪恶的悔悟、忏悔、赎罪和赦免的过程。这个词通常更狭义地用来描述这个过程的第三步，即赎罪（Barton 1961）。然而，尽管在这个更狭义的意义上，忏悔有时可能包括在[section 2.5](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Repa)中描述的那些事情，但这些事情是出于不同的目的而作为忏悔。

在罗马天主教中，忏悔 - 这个圣礼 - 是一种对灵魂的药物（约翰·保罗二世 1984 年：31）。圣礼的每个部分都是药物，包括满足 - 或者狭义上的忏悔（阿奎那斯_ST_补充 12.3）。忏悔在狭义上一部分可以涉及赔偿，因为赔偿是我们弥补和赎罪的一部分，从而消除我们的罪恶感。但是忏悔在另一方面也具有药物的作用：它应该表达对道德和精神转变的渴望，并帮助实现这种转变。因此，许多忏悔 - 例如说特定的祷告，或阅读特定的灵修文本，或施舍 - 并不为我们的罪恶行为的人类受害者提供赔偿（它们可能是对上帝的赔偿）。因此，狭义上的忏悔指的是一类行为，表达了对于以及帮助实现在[第 2.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#MoraRefoTran)中讨论的事物 - 道德转变以及精神转变的渴望。

因此，狭义上的忏悔如果概念进一步缩小，也可以具有世俗的意义：如果_x_为了对_R_所做的事情表达了对道德转变的渴望并帮助产生道德转变，那么_x_为了错误的_R_而忏悔。罪犯可以通过做社区服务或致力于帮助他人避免犯类似犯罪行为来为自己的罪行忏悔。

Richard Swinburne 提出了一种不同的世俗忏悔观念：忏悔是错误行为者向受害者提供的一种补偿，(i)除了赔偿或补偿之外，(ii)还表示对受害者的欣赏，对错误的严重性的认识以及对冒犯受害者的悔恨（Swinburne 1989: 83–84）。在这个意义上，忏悔作为一种行为表达具有重要意义。道歉可能是虚伪或例行公事，赔偿可能没有悔过和悲伤的精神。在 Swinburne 的意义上，忏悔有助于错误行为者充分向受害者传达悔过、悲伤和欣赏之情。

### 2.7 惩罚

惩罚与赎罪之间的关系一直存在争议。争议的一部分源于对惩罚的不同理解。例如，安瑟姆（Anselm）认为，正义要求犯罪得罪上帝的人要么偿还他们从上帝那里夺走的尊荣（即提供满足），要么受到惩罚（安瑟姆《为何上帝成为人》（_Cur Deus Homo_，以下简称 CDH），第 13 章）。但是，在这种情况下，惩罚将导致永恒的地狱，而上帝不希望他的创造物有这样的结局。因此，满足提供了一种赎罪的方式，而惩罚则不是。然而，阿奎那（Aquinas）似乎认为，罪必须通过刑罚补偿来赎罪，而苦行和赎罪行为被视为刑罚，因为它们是为了赎罪而强加的，本质上是不自愿的，尽管人们在希望赎罪的情况下自愿接受它们（见《神学大全》（_ST_）I-II.87.6）。在这种观点中，满足是一种惩罚，因此至少有些惩罚是赎罪的。

根据当代西方对惩罚的观点，要将某个行为视为惩罚，它必须具备以下特征：

1. 强加一些成本或困难（可能导致机会或特权的丧失），
2. 是惩罚者有意为之，
3. 作为对被认为是错误行为的回应而施加的，
4. 作为表达对该行为的谴责或指责的方式施加的，
5. 必须由公认的权威机构执行（参见[惩罚](https://plato.stanford.edu/entries/legal-punishment/)条目）。

在这个意义上，除非由公认的权威机构强制执行，大多数忏悔和赔偿行为都不构成惩罚。根据这个概念，典型的惩罚包括：罚款、监禁、死刑、法庭指定的社区服务和父母宣布的暂时禁足。

惩罚，从这个意义上理解，能够赎罪吗？再次强调，作为赎罪的惩罚，即赔偿、忏悔和道歉的强制行为，能够赎罪，原因与它们作为单独行为时能够赎罪的原因相同，与其作为惩罚强加的行为无关。然而，这些行为作为惩罚而仅仅被执行时，似乎作为赎罪行为的价值较低，而当它们是自愿从内心发起时，其作为赎罪行为的价值更高。\[21] 当一个行为仅仅作为惩罚而被执行时，它不会（或者不明确地传达）任何悔改、懊悔或者悔意，与之相反（通常情况下），当它是自愿行为而不是强加的惩罚时，会传达这些情感。因此，在道德和解的赎罪中，一个重要的成分在前一种情况下是缺失的。更糟糕的是，仅仅作为惩罚而执行的行为会产生怨恨、愤怒和其他阻碍和解的态度。\[22]

那么像监禁、死刑和其他形式的强制性痛苦（如鞭打）这样的惩罚能够赎罪吗？拉什代尔（1907；1920）和其他人认为，通常以报复为理由来辩解的这些做法并不能赎罪，因为它们对于罪犯或受害者（除了保护免受未来伤害之外）没有任何好处，并且对于罪犯和受害者之间的任何形式的和解也没有任何作用。事实上，正如上面提到的原因，惩罚会阻碍和解。

对于某些报复主义惩罚理论的捍卫者，比如克雷格（2020: 178）所称的积极报复主义，可以如下反驳拉什达尔的论点：错误行为者在道德上应该受到惩罚，因此为了弥补过错，他们必须受到惩罚，而且由于赎罪需要弥补过错，受到惩罚就是赎罪。这种观点面临一个挑战：如果惩罚甚至不追求和解，那么惩罚如何成为一种赎罪的方式？错误行为者被监禁（例如）如何追求错误行为者和受害者之间的任何形式的和解？

加维（1999 年）基于表达主义惩罚理论，对这个问题提供了一个答案。错误行为既伤害了受害者，也对其造成了不公。

犯罪的危害是它造成的物质损失...犯罪的错误在于它传达的不尊重或不荣誉的信息。（Garvey 1999: 1821）

惩罚是我们作为一个社会对抗这种信息的常规手段。因此，惩罚的对立信息可以通过消除或否认错误行为所传达的侮辱来实现道德和解。受害者和犯罪者之间的道德和解需要的不仅仅是社会发送对立信息；还需要犯罪者发送对立信息。通过自愿接受公正的惩罚，犯罪者使惩罚所传达的公众信息成为他自己的信息。\[23]

然而，这种对惩罚的赎罪价值的辩护似乎暗示着，惩罚并非绝对必要以实现赎罪，因为犯错者还有许多其他方式可以清楚地表达对其错误行为造成的侮辱的否认。事实上，道歉、赔偿和道德改善的行为可以更清楚地表达对侮辱的否认（Radzik 2009: 44）。然而，在某些情况下，为了赎罪可能有条件地需要受到惩罚，例如，如果有一套明确确定的惩罚措施被视为人们应该表达对其错误行为的否认的方式。在这些情况下，拒绝接受应得的公正惩罚将表达一种缺乏否认的意思。

### 2.8 第三方协助

罪人至少要做一些赎罪的工作。赎罪至少旨在实现道德和解，这需要罪人对受害者重新尊重。这种重新尊重至少需要悔改，也许还需要进行一些道德转变的努力。然而，似乎除了罪人之外的人也可以协助赎罪。事实上，根据基督教的观点，基督为所有人的罪赎罪，尽管基督本身是完全无罪的。

帮助他人赎罪和替他人赎罪是有区别的。前者显然是可能的。罪人的朋友可以通过鼓励他们悔改、帮助他们构建对错误行为的真实描述、与他们讨论道歉的方式、开车带他们去与受害者见面以便罪人能够道歉等方式来帮助他们赎罪。后者似乎也是可能的。事实上，整个宗教传统——基督教——就是建立在这种可能性之上的。阿奎那斯（Aquinas）在跟随安瑟姆（Anselm）的类似陈述之后写道，

> 由于在惩罚的债务上存在分歧的人们可以通过爱的结合而在意愿上达成一致，因此，一个没有犯罪的人愿意为另一个人承担惩罚，就像在人类事务中我们看到人们为他人承担债务一样。（_ST_ I-II.87.7）

他所说的其他人可以为我们承担的惩罚是他所称的“满足性惩罚”，这相当于我们上面所说的作为惩罚而强加的赔偿。因此，一个作恶者的朋友可以支付罚款，或替换损坏或丢失的物品，或执行对受害者所欠的其他服务行为。

第三方能否通过代替惩罚来为罪犯赎罪，就像在[第 2.7 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Puni)中所描述的那样？刘易斯（1997 年）认为，我们对惩罚代替有两种看法。他观察到，沿着至少可以追溯到 16 世纪的索西努斯的思想家们的长线，我们不允许人类之间进行惩罚代替，比如监禁、死刑和鞭打。如果有人愿意代替自己的兄弟坐电椅，"这个提议会让当局感到荒谬，他们会毫不犹豫地拒绝"（刘易斯 1997 年：129）。然而，刘易斯还观察到，我们也有两种看法，因为我们似乎也没有问题，第三方为罪犯支付罚款。

墨菲（2009 年）和奎因（2004 年）观察到，有时我们对第三方支付罚款感到不舒服。墨菲进一步提出，假设惩罚的表达主义观点，惩罚代替是不连贯的，因为第三方所经历的假定惩罚并不表达对第三方的任何谴责。然而，他认为替代性惩罚是可能的，并且可以公正地执行。替代性惩罚发生在

A 应该受到惩罚；B 经历了艰苦的待遇，这种艰苦的待遇构成了对 A 的惩罚；因此 A 不再应该受到惩罚。（M. Murphy 2009: 260）

Hill 和 Jedwab（2015）反对 Murphy 的观点，认为他假设受惩罚的对象必须受到谴责。他们提出了一些似乎是错误的情况，比如当老师因为少数学生的行为而惩罚整个班级，或者当军士因为少数成员的行为而对整个小队的士兵施加痛苦。Thurow（2015）同意这些可能是惩罚替代的情况，但他解释了如何在概念上和道德上实现惩罚替代，即将第三方视为代表一个有罪行为的集体实体的成员，而这个集体有罪。

Craig（2020）以有些惩罚并不表达谴责的情况为理由，拒绝了墨菲的论点，例如对严格责任犯罪（如大麻持有）的惩罚。（详见[第 4.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#AnseSatiTheo)对替代惩罚的进一步讨论。）

## 3. 人与神的赎罪

赎罪对于犹太教和尤其是基督教等宗教来说非常重要（有关与其他宗教对赎罪的不同方法的比较，请参见 Cornille 2021）。在本节和接下来的几节中，我们将重点关注基督教对上帝的概念以及在基督教背景下赎罪可能的样子。

正如人类可以互相伤害一样，他们也可以伤害上帝（[24](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-24)）。与向人类赎罪不同，向上帝赎罪可能因为受害者、错误行为的性质以及人们旨在或应该旨在调和的关系类型而有所不同。首先，上帝的本质可能会影响对他的错误行为的严重性。例如，安瑟姆和许多中世纪基督教神学传统中的其他人认为，得罪上帝比冒犯一个人更严重，因为上帝是完美、无限善良的，而人类并非如此（_CDH_ II.14；另请参见阿奎那的_ST_ I-II.87.3–4）。

其次，对上帝的冤枉在某些方面与对人类的冤枉有所不同。冤枉上帝是对他的不尊重和侮辱，而冤枉某人总是“在本质上是客观有害的”（Cross 2001: 401）。然而，上帝受罪与人类受冤不同。上帝的安全或存在从未受到威胁。上帝在他的神性本质中无法受到身体或情感上的伤害。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-25)] 但上帝可以以其他方式受到伤害：他希望人类爱他和顺从他的愿望可能会受挫，他对人类的计划可能会受挫（安瑟姆_CDH_ I.23），并且他间接受到对他所爱之物的伤害（Hick 1993 \[2005: 123））。\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-26)] 后一种伤害意味着对上帝的赎罪将需要对自己的冤枉行为的人类受害者进行赎罪（Thurow 2017a）。\[[27](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-27)]

第三，对人类罪恶向上帝赎罪的形式取决于人类希望或应该希望与上帝建立的和解关系，或者上帝希望与他们建立的关系-尤其重要的是，如果像基督徒所信仰的那样，上帝在帮助人类赎罪方面起着关键作用（Thurow 2021b）。\[[28](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-28)] 这种关系已经以许多不同的方式描述过：作为一种特定类型的爱的结合（约翰福音 17:20ff; Stump 2018），家庭关系-作为基督的兄弟姐妹，上帝作为父亲（希伯来书 2:10ff），与上帝的友谊（约翰福音 15:12ff; 阿奎那_ST_ II-II.23.1），与上帝的交往（哥林多前书 1:9; 泰勒 1941），契约之爱（申命记 7:9-10; Levenson 2016），所有追随上帝的人在一个身体中统一，以基督为头（以弗所书 4:1ff; De Lubac 1947 \[1988]），以及神化/神人合一/更新上帝在人类中的形象（哥林多后书 3:18; 阿他那修斯_论道成肉身_）。这些关系比仅仅是道德和解更加牢固。

毫不奇怪，关于人类如何以及应该如何向上帝赎罪，有几种不同的观点。在接下来的两个部分中，我们将概述基督教救赎论的几种不同理论。每种理论都倾向于强调在[section 2](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#HowAton)中描述的一种或多种赎罪方式，以解释基督如何为人类的罪赎罪。因此，这些理论暗示了向上帝赎罪在某种程度上类似于向人类赎罪，尽管上帝的本质、人类罪恶的严重性、人类的软弱以及其他背景因素被认为意味着向上帝赎罪在实践和细节上会与向人类赎罪有所不同（Thurow 2021a）。

关于基督教救赎论如何帮助理解道德现象的问题，可以参考附录《救赎、上帝和道德》（链接）。

## 4. 救赎学的古典理论

尽管救赎学对基督教至关重要，但对基督如何为人类的罪赎罪并没有广泛接受的解释。尼西亚信经是在公元 325 年尼西亚公会议上宣布的一项普世信经，它肯定了基督的救赎作用。

耶稣基督...为了我们的救赎降临并成为肉体，成为人，受苦，并在第三天复活。（Denzinger 2012: 51）

这个简短的陈述声称基督赎罪，但是尼西亚会议或其他任何普世信条都没有解释基督如何赎罪。\[[29](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-29)]

每个基督徒都希望他们对救赎的看法能够公正地反映基督教经文，但这是具有挑战性的。新约使用了各种语言来描述基督的救赎；将这些语言编织成一个连贯的故事是一个挑战（Letham 1993；Grensted 1920；O’Collins 2007）。另一个挑战来自犹太背景。新约说基督既满足了旧约中上帝的律法，又是一次性解决人类罪恶问题的牺牲。但对于如何理解这些旧约概念以及新约如何使用它们存在争议（Finlan 2020）。

哲学假设对于发展救赎教义的解释也是一个挑战。对于理解救赎，上帝的爱、公正和宽恕的概念起着关键作用。尽管经文解释有助于解释这些概念，但神学家们在解释中也带入了自己对这些概念的哲学假设。例如，对于爱和公正的直觉既激发了一些理论，也为挑战其他理论提供了材料。

在本节中，我们简要概述了救赎教义的一些最重要的历史观点。有各种方案用于分类这些观点。奥伦（1930 \[1931]）著名地将它们分为三类：基督胜利论、法律论和主观或榜样论。其他人则区分客观和主观理论，或者上帝向人的理论和人向上帝的理论（麦金农 1966 年；格伦斯特德 1920 年；菲德斯 1989 年；图罗 2021a 年）。另一种分类观点的方法是根据强调基督为了赎罪而采取的方式（参见上文的[第 2 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#HowAton)）来进行解释。

这些理论有一些共同的假设。首先，如果没有基督的救赎工作，人类无法从罪恶状态中得救（哥林多前书 15:3-4，17）。其次，有一个反佩拉奥主义的假设：人类无法凭借自己的力量获得救恩的价值，因此他们也无法凭借自己的力量赎罪（奥科林斯 2007 年：64ff）。第三，尽管基督为人类的罪赎罪，但为了利用基督的救赎工作，人类必须自己悔改他们的罪（约翰一书 1:7-2:2）。因此，人类为了赎罪做出了一些贡献，尽管即使在这里，人类也需要上帝的恩典来完全悔改。第四，人类的罪赎罪必须在正常情况下涉及或包含人类接受基督的救赎工作后的道德转变。正如特纳所说，

即使是最严谨客观的十字架教义，也必须留出空间来至少作为一个推论或结果，以模仿基督（即人类应该模仿基督）。 （1952 \[2004：117]）

第五，尽管基督生活的许多不同方面都可能赎罪，但他在十字架上的死亡在赎罪中起着重要而独特的作用（Pelikan 1978：131ff；Thurow 2021a）。其中一些假设更像是规范或期望；实际上，有些解释因未能充分尊重这些规范而受到批评。

对于基督教救赎教义的其他有用的最新调查，请参阅 Beilby＆Eddy 2006; Crisp 2020a; J. Johnson 2016; Pugh 2014; Schmiechen 2005。Grensted 1920 是关于教义的经典历史 - 容易阅读且仍然有用。F. Rutledge 2015 包含了对救赎教义的许多要素的深入但易于理解的讨论。这些调查涉及我们无法在此讨论的经典理论，例如 Grotius 的政府理论和 Campbell 的代罪忏悔理论。\[30]

赎罪理论在基督教的前几个世纪广泛流传。它的版本可以在拉丁语（奥古斯丁，《论三位一体》，第四卷和第十三卷）、希腊语（尼西亚的格里高利，《宗教教育演讲》）和叙利亚语（纳尔赛，《复活大主日的讲道》）的教父著作中找到。它是更广泛观点家族的一个例子：基督胜者。基督胜者观点的辩护者格雷戈里·博伊德说，这个观点的“本质”是上帝进入人类历史，摧毁罪恶的力量，并将我们从束缚于罪恶的宇宙力量中拯救出来。

对于如何描绘宇宙力量、人类对它们的束缚以及上帝如何通过基督的工作使人类摆脱束缚，人们的观点存在差异。赎罪观在这些细节上以一种独特而令人难忘的方式填补了空白，尽管如今很少有人为之辩护（一个值得注意的例外是 Lombardo 2013）。

赎罪观建立在上帝、撒旦和人类之间的一场戏剧之上。人类犯罪，结果陷入了撒旦的权力之下，作为控告者的撒旦理所当然地使人类陷入死亡。上帝出于爱，不希望人类遭受永恒的死亡，但上帝简单地将我们从撒旦的权力中解救出来是不公正的，因为他理所当然地判定我们死刑。为了解决这个问题，上帝派遣了基督——上帝的儿子，三位一体的第二位——他既有人性又有神性。基督没有犯罪的罪过，但撒旦还是导致了他的死亡，这就起到了赎罪的作用：撒旦欠上帝一个冤枉，而上帝则解救了人类摆脱撒旦的权力。\[32]

如此直截了当地陈述，赎罪理论面临几个反对意见。首先，安瑟姆反对上帝有权力和能力将人类从撒旦的控制中解救出来；这样做比派遣上帝之子不公正地死去更好（_CDH_ I.6）。其次，安瑟姆认为撒旦没有权利以他所做的方式对待人类。所有人都受上帝的权威支配，如果上帝将人类从他的影响中解救出来，撒旦也不会受到冤屈（_CDH_ I.7）。然而，值得注意的是，有些赎罪观点并不假设撒旦对人类拥有权利——例如，伊勒纳斯认为上帝顺从于撒旦的愿望，不是因为撒旦有权利要求赎罪，而是因为上帝通过说服而非强制行动更为合适（_AH_ V.1.1）。

第三，赎罪理论将人类视为大多数无辜和不幸的存在，被一个外来势力欺骗和奴役（Ray 1998）。尽管这个想法在新约中存在，但它与救赎并没有明确的联系，救赎关乎因罪而导致的破裂关系。\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-33)]

赎金理论通常不会如此直接地陈述。其他主题与赎金的概念结合使用，其中一些主题可以帮助解决上述一些异议（尽管每个主题也会引发自己的问题）。在下一节中，我们将概述其中一些主题，因为它们在原则上可以与赎金理论分离，并且已被用作赎罪的其他解释的要素。

### 4.2 三个主题

#### 4.2.1 重述主题

伊勒内修斯（Irenaeus）是早期教父，他以说基督的整个生命和死亡重述了亚当在人类中传播罪恶的行为而闻名。亚当不仅仅是一个个体，而是人类的代表，他使人类走上了罪恶的道路。基督被视为新的亚当，他扭转了亚当为人类所做的事情。重述的目的是恢复人类原本的样子。它通过总结基督的生活中人类所面临的障碍，但扭转了人类在面对这些障碍时所做的事情（Turner 1952）。在人类犯罪和不服从的地方，基督是无罪和顺从的。伊勒内修斯使用这个主题来详细解释基督生活中的一些具体事件。例如，因为亚当在树上犯了第一个罪，基督需要最终通过顺从在树上战胜罪恶，即在十字架上受难（_AH_ V.16.2）。

总结，如果将其视为战胜罪恶的必要条件，回顾提供了一个额外的工具，用来解释为什么基督的生活会采取特定的形式。当然，它面临的主要问题是：为什么回顾要提供战胜罪恶的限制条件？（Rashdall 1920: 233ff）一个答案是，这种结构有一种特定的美感（McNall 2019: 34）。另一个答案是，如果基督要作为人类在对抗邪恶中的代表行动，他的行为应该总结人类在面对邪恶时的全部经历，并加以抵消（McNall 2019: 40）。

#### 4.2.2 神化/疗愈主题

许多早期的希腊教父，包括纳齐安佐斯的格里高利、尼西亚的格里高利和亚他那修斯，强调了这一主题（尽管在拉丁传统中也可以找到）。亚他那修斯简单地陈述了这一观点：“他（即上帝的话语，基督）……承担了人性，以便我们可以成为上帝”（《论道成肉身》\[1993: 93]）。上帝之子承担了人性，使其神化-恢复了因罪恶而被玷污的人类中上帝的形象，并治愈了我们的本性，使其不再生病和腐败。人类无法自己解决本性的问题，因此治愈必须来自与他们的人性合一的神圣源泉，“因为一个病人除非他特定的患病部位接受治疗，否则他无法被治愈”（尼西亚的格里高利《演讲》\[1954: 305]）。治愈包括拯救人类免于死亡，这是基督通过自己的死亡实现的（Myers 2015）。

这一主题被用来解释上帝为何成为道成肉身，并暗示着基督的整个生命在治愈人性方面起到了某种作用。由于治愈人性对于与上帝和解以及赎罪是必要的，所以仅仅悔改是不够的（亚他那修斯《论道成肉身》\[1993: 33]）。

这个主题的主要问题是：上帝之子的化身如何使人类神化/痊愈？通常的答案是依靠人类团结一致以及上帝之子的能力，就像亚当一样，通过他的行动影响整个人类（De Lubac 1947 \[1988]; Mersch 1933/1938 \[2011]）。整个人类存在一种某种程度的联合，构成了“一个单一的有机体”（Gregory of Nyssa _An Address_ \[1954: 310]）。通过与这个有机体合一，上帝之子——成为人类的头领——可以将他更新的人性传达给有机体中的其他人类，从而使他们痊愈。\[[34](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-34)]

#### 4.2.3 代替/代表主题

这个主题在基督教经文中根深蒂固，在基督教思想的历史中很常见（Gathercole 2015; Bynum 2004）。这个主题经常与看到基督的救赎工作 - 尤其是他的死 - 作为一种牺牲相结合。有时，基督的救赎工作被理解为代替性的：他代替那些本应该做的事情（或者等价物），使他们免于做这件事的任何义务。例如，亚他那修斯说人类有一个需要因罪而付出的债务 - 一种死亡的债务 - 而基督成为“在死亡中对所有人来说足够的交换”（《论道成肉身》\[1993: 35]）。基督的救赎工作有时也被视为代表性的：他代表人类，所以他为了救赎所做的事情就是我们人类需要做的事情。神化/治愈的主题经常与将基督视为代表相结合。

这个主题的主要挑战是解释基督如何成为代替者或代表，以及作为这样的代替者，他的救赎工作如何能够消除非神圣人类为其罪行赎罪的需要或责任。包含这个主题的每个理论 - 大多数理论都是这样，或多或少 - 对这个挑战的回应都不同。

### 4.3 安瑟姆的满足论

安瑟姆的满足论在《上帝成为人》（简称 CDH，如上所述）中是基督教救赎教义最有影响力的解释。自那时以来，几乎所有的著作都将自己定义为对安瑟姆理论的辩护、发展或拒绝（以及替代）。

安塞尔姆在《上帝存在的必然性》中的论证分为四个步骤（Thurow 2017b: 433）。

第一步：

为了得救，人类必须向上帝提供对他们在违背他时从上帝那里夺走的东西的满足。

只有上帝化身为亚当的后裔，才能为人类的罪提供足够的满足。

第三步：

至少有一些人类将会被拯救。

第四步：

通过为上帝而死，上帝的化身为人类的罪提供了充分而最合适的满足。

步骤 1、2 和 4 给出了安瑟姆的赎罪理论的核心。

[第一步](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#step1)的支持如下（参见_CDH_ I.10–14,19,22,24）。人类犯了罪，罪行使上帝受到了侮辱。一个公正的上帝不能容忍侮辱的不公正，所以罪人要么提供足够补偿上帝受到的侮辱，要么受到惩罚。但是，对于得罪上帝的罪行，应受到的惩罚是永恒的死亡。因此，如果人类要从永恒的死亡中得救，他们必须提供足够的补偿。

为了支持[第二步](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#step2)，安瑟姆（Anselm）认为（简而言之），人类陷入罪恶之中，罪恶的贬值因为上帝的本性而变得如此之大，以至于没有非神性的人能够提供足够的补偿。\[[36](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-36)]然而，“偿还应该由付偿者本人或同一种族的成员来支付”（_CDH_ II.8 \[1998: 321]）。上帝——作为神性的、道德完美的，并且没有罪债的存在——能够提供足够的补偿。因此，只有亚当的后裔，同时也是上帝的人类，即上帝的化身，才能提供足够的补偿。

对于[第四步](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#step4)，安瑟姆认为，上帝化身所做的一切来为人类的罪过赎罪必须是超额的。完美的生活是所有人，包括基督，都必须要求的。但是为了上帝而死是超额的，并且由于上帝本身的价值，它比人类罪过的债务更有价值（_CDH_ II.10–11, 14–15）。此外，这种赎罪在其他方面也是合适的：它涉及痛苦（_CDH_ II.11），这与罪恶的快乐相抵触，它决定性地征服了撒旦（_CDH_ I.22–23），并且它是为上帝服务的更好的榜样，而不是不涉及他的死亡的榜样（_CDH_ II.18）。安瑟姆在这里融入了重述、赎回和道德影响的观点。由于上帝化身为上帝父亲做了一次伟大的超额行为，他应得补偿。上帝化身希望他的超额行为的功德被用作人类罪过的赎罪。

安瑟姆的赎罪理论受到了几方面的批评。一些批评将赎罪理论与刑罚代替相混淆，并因主要针对刑罚代替而拒绝两者（例如，Gorringe 1996）。然而，安瑟姆的理论之所以引人注目，是因为他明确表示上帝并没有惩罚人类的罪过。相反，基督通过为人类罪过赎罪来避免惩罚。

许多人反对安瑟姆的荣誉观念，认为它本质上是封建观念，既与圣经背景无关，也不应归因于上帝（参见 Whidden 2011 的例子）\[37]。其他人对这一指责提出了异议，认为安瑟姆的满足观念具有更古老的根源，与封建主义无关（Anderson 2009；Crisp 2020a: 71；Mansini 1987；Whidden 2011），并且它符合他更广泛的形而上学观念，即事物应该是它们应该的样子，是由上帝正确地或道德地安排的（R. Campbell 1998；McGrath 1981）。

神学家福斯塔斯·索西努斯以一系列反对救赎的客观理论的异议而闻名（Grensted 1920）。其中两个异议特别针对满足观。首先，如果为罪而作满足，那么上帝就不会宽恕或原谅。但是，经文明确宣称上帝宽恕人类的罪过，因此满足观必定是错误的。然而，这一异议依赖于债务取消的宽恕观，这一观点已经受到质疑（Pettigrove 2012），并且与其他在[1.3.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Forg)中描述的宽恕观相冲突。其次，索西努斯认为，安瑟姆允许同一种族的人为人类的罪过作满足是没有动机的，也违反了我们的道德标准——只有罪人自己应该付出代价。然而，鉴于对安瑟姆来说，“代价”似乎是修复性的，除了罪人之外，其他人也可以通过帮助修复其有害影响来赎罪（Purtill 1990）。

斯科托斯反对安瑟姆对犯罪造成的无限债务的计算。他认为罪恶产生的债务是由于对有限事物的错误爱或追求而产生的有限债务。人类可以进行超额行为，将其作为满足来偿还这个有限债务（参见 Burns 1975）。

克罗斯（2001）认为，对上帝的罪恶，当它没有其他有害后果时，是一种服务的剥夺，只需要真诚地道歉和悔改来赎罪。人们必须修复对人类的有害后果，但除此之外，不需要向上帝偿还任何进一步的赔偿。\[38]

Stump（2018）反对安瑟姆（和许多其他观点）认为上帝的宽恕是有条件的，并且对基督对人类罪孽的满足作出回应。她声称，这与上帝的爱相悖，上帝的爱包含无条件和单方面的宽恕。一些人对 Stump 关于上帝的爱和宽恕的观点提出了异议（Craig 2019; J. Rutledge 2022; Swinburne 2019; Thurow & Strabbing 2020; Warmke 2019）。Thurow 和 Strabbing（2020）认为安瑟姆对宽恕的概念与 Stump 的观点不同，并且无论如何，安瑟姆更关心的是亲和是有条件的满足。

Lombardo（2013）反对安瑟姆坚持认为上帝愿意基督的死亡和导致他死亡的道德恶行，而一个善良的上帝不会这样做。安瑟姆试图在《CDH》中回避这个问题，然而 Lombardo 认为他的尝试都失败了；它们要么使他的观点无法解释上帝为什么成为人类，要么导致三位一体内部的紧张关系。

最后，许多人批评安瑟姆的观点没有解释人类如何回应并接受基督的救赎工作（例如，格伦斯特德 1920 年；克里斯普 2020a 年）。然而，这个空白可能是由于《CDH》的狭隘目标；安瑟姆在其他地方显示出对人类悔改和信仰对与上帝和解的重要性的深刻敏感（Thurow＆Strabbing 2020 年）。

对安瑟姆观点或修改后的满足观点的当代辩护可以在安德森 2009 年；阿斯彭森 1990 年；法里斯和哈密尔顿 2018 年；罗杰斯 2001 年；香农 2009 年；桑德雷格尔 2017 年以及最著名的理查德·斯温伯恩的作品中找到，这将在[第 5.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#AnotSatiTheo)中讨论。

### 4.4 刑罚代替

刑罚代替在改革派和更广泛的福音派传统中得到了许多人的辩护。它在路德和加尔文中有着深厚的根基；关于是否存在更早的先驱者一直存在着相当大的争议。\[40] 根据这种观点，基督代替人类为人类的罪受到惩罚，而不是为人类的罪付出赎罪。上帝的公义因此得到满足，使上帝和人类能够和解（Schreiner 2006a）。

然而，威廉·兰·克雷格更广泛地定义了这个观点

> 作为一种教义，上帝使基督承受了我们因为罪孽而应受的苦难，因此我们不再应受惩罚。（2020: 147）

根据这个定义，可以认为基督并没有受到惩罚；他只是经历了若是我们这些凡人经历了就会构成惩罚的痛苦。然而，由于他忍受了这些痛苦，“我们不再应受惩罚”。这是怎么回事呢？一个选择是说我们这些凡人是通过基督忍受这些痛苦而受到惩罚的。M. Murphy（2009）将此称为“代罪惩罚”观点，他将其与刑罚替代区分开来。第二个选择是说惩罚的债务是人类作为一个集体欠上帝的，而基督通过他的死来替人类社群偿还这笔债务。在这个观点上，人类受到惩罚，但基督没有（Thurow 2015）。第三个选择是说没有人受到惩罚。无辜的第三方可以忍受严厉的对待，而这并不被视为对第三方或其他任何人的惩罚，因此有罪方的惩罚债务被取消了（Quinn 1994: 298）。我们可以称之为“刑罚取消”观点。

刑罚替代的支持者往往以三个理由来辩护。首先，他们认为对圣经的正确解释要求采取刑罚替代的观点（参见，例如，Craig 2020；S. Jeffrey et al. (2007)；Schreiner 2006a；Stott 1986）。这一主张受到了广泛的质疑（参见，例如，Belousek-Snyder 2011；Eberhart 2011）。其次，他们接受了普蒂尔（Purtill 1990）所称的“严格报复主义”观点——正义的要求要求适当的惩罚被执行——并且认为如果凡人接受了这种正义，他们将永远与上帝隔离在永恒的地狱中。严格报复主义也受到了广泛的质疑（参见，例如，Purtill 1990）。第三，一些人（Porter 2002；2004）拒绝严格报复主义，而更倾向于我们可以称之为“刑罚的善”——对罪人受到惩罚是好的，即使他们已经悔改、道歉和赔偿，因为这传递了有关罪恶严重性的信息。尽管上帝的正义并不要求他惩罚罪人，但由于惩罚的这个好的方面，他会惩罚。\[41]

刑罚代替面临着许多反对意见。对满足理论的反对意见也针对刑罚代替。\[42] 其他一些反对意见则专门针对刑罚代替；其中三个影响最大。

一个反对意见是，刑罚代替是不连贯的，因为惩罚必然表达对被惩罚者的谴责，但当基督在十字架上受苦和死亡时，他显然没有被谴责。\[2.8 节] 上面讨论了这个反对意见和一些回应。这里还应该提到一个进一步的回应。一些刑罚代替的辩护者，如改革宗神学家图雷蒂恩，认为人类的罪被归咎于基督，也就是说，基督在法律上被视为犯罪，或者人类对罪的罪责被转移或复制到基督身上。如果罪被归咎于基督，那么基督很可能因为罪而被谴责，因为他至少要承担人类罪的罪责（克雷格 2020：161）。对归咎的反对意见是，没有任何道德领域似乎可能发生归咎（M. Murphy 2009；Crisp 2020a）。克雷格回应说，作为最高立法者的上帝有权归咎于罪，所以我们不接受在其他道德或法律领域发生归咎并不令人意外。他还在我们的法律中找到了归咎的类比，比如法律虚构（例如将船舶视为人）和代理责任（例如将雇主对雇员在其雇员角色中所做的行为负责）。

第二个反对意见是，在惩罚代替观点中，正义并未得到实现，因为替代者并未完全承担所应付的惩罚。根据惩罚代替观点，罪恶所应受的完全惩罚是与上帝永远隔离。然而，基督显然并未经历与上帝永远隔离的痛苦。

有人回应说，在死亡期间，基督忍受了足够的痛苦，以匹配那些与上帝永远隔离的人所受的痛苦（Craig 2020: 209）。然而，罪恶的惩罚不仅仅是痛苦，而是永远的隔离。任何程度的痛苦都无法与永远的隔离相匹配（Stump 2018: 78）。第二个回应是，上帝在他的神圣权威下，可以接受较轻的惩罚来代替完全的惩罚（Turretin 1978）。\[43]

第三个反对意见可能是最有影响力的：所谓的赎罪中所涉及的刑罚代替是不道德的。也许一个无辜的人支付一个有罪的人的刑罚罚款在道德上是可以接受的，但涉及死刑、监禁和鞭打等严厉待遇的惩罚不能公正地加在一个无辜的、甚至是愿意的第三方身上。我们没有任何直觉的暗示，比如说，一个无辜的母亲愿意为她儿子犯下的谋杀罪接受死刑，这是公正的。

一个回答是，上帝在他的权威中——根据神命令理论——可以接受他愿意为了实现正义而接受的代替者。如果他选择接受一个替代者，那就是公正的（Craig 2020: 177）。\[[44](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-44)] 第二个回答是，虽然刑罚代替很少能够被证明是合理的，但在某些情况下它是合理的，而在人类的罪恶和基督作为上帝的化身的情况下，这些条件得到了满足（Strabbing 2016）。

### 4.5 道德影响

道德影响观认为，基督通过影响人们过上道德良好的生活来赎罪。实际上，这些观点强调了赎罪的道德转化方面。这种观点通常被归功于 12 世纪的神学家阿贝拉尔（Abelard）\[[45](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-45)]。当代学者倾向于将阿贝拉尔的观点视为更为复杂（Quinn 1993; Weingart 1970），尽管仍有人认为阿贝拉尔最好理解为支持道德影响理论（Pugh 2014）。德国启蒙时代的许多神学家支持道德影响观（McGrath 1985），包括索西努斯（1668）、康德（1793 \[1998]）、拉什代尔（1920）以及最近的希克（Hick）（1993 \[2005]）。

道德影响观点在人类受道德影响的机制上存在差异。道德楷模观点认为基督是道德卓越生活的榜样。影响的机制是启发——基督的榜样激励我们追求更高的道德境界。这种观点一直受到批评，原因是：（i）它淡化了人类犯罪的事实，因此不仅需要与上帝和解，而且需要激励人们过上更好的生活（麦克格拉思 1985 年），（ii）提供的机制过于单薄（克里斯普 2020b）。作为激励的模范，并不能使我们成为正义的人，也不能克服阻止我们成为正义的力量。换句话说，在道德楷模观点中，基督并没有为人类赎罪，最多只是激励人类赎罪。

更复杂的道德影响观点克服了上述的异议。它们可以说基督的死显示了人类的堕落深度，激励人们不仅想成为更好的人，而且更清楚地看到自己的罪恶并为这些罪恶忏悔。此外，圣灵——三位一体的第三位——致力于在愿意接受的人内部实现转变（莫伯利 1924 年）。圣灵可以改变人们并消除转变的障碍，这些障碍在没有上帝的帮助下很难或不可能解决。

然而，即使是这些更复杂的观点也面临着许多反对意见：

1. 它们没有充分解释圣经中基督的救赎工作是代替性、代表性和赎罪性的观念（Crisp 2020b），
2. 他们无法解释为什么基督的死对于赎罪至关重要（Pugh 2014: 132），以及
3. 他们无法解释圣经中关于牺牲的语言。

## 5. 最近的理论

### 5.1 基督胜利理论

奥伦（1930 \[1931]）对教父时期的赎罪观点的研究导致了这种方法在神学文献中的繁荣，一直延续到 21 世纪。基督胜利观强调了圣经中的赎回主题：人类以某种方式被罪恶的力量奴役，他们唯一能够摆脱其束缚的途径是通过拯救者耶稣基督，他将人类从罪恶的力量中解救出来。然而，当代观点很少支持上述所描述的赎回理论。

一些人，比如格雷戈里·博伊德（2006），认真对待撒旦的存在和恶魔活动的现实，并主张基督的救赎工作旨在削弱他们对人类的影响。基督通过他的教导、医治和驱魔事工来实现这一点。但他的死亡和复活构成了他对撒旦的最终击败，因为他允许撒旦影响人类杀害他，只是为了表明撒旦无法获胜。在这种观点中，基督的复活是赎罪的核心，因为它是对撒旦最糟糕的失败的证明。

其他人，如达比·凯瑟琳·雷（1998 年），J·丹尼·韦弗（2001 年）和沃尔特·温克（1992 年），对基督胜利观进行了神话化解。人类需要从中解脱的不是字面上的恶魔，而是一种人类允许其感染机构、组织和文化的非人格化邪恶力量。基督以非暴力的方式与邪恶力量作斗争。通过这样做，特别是通过他的死亡，他揭示了邪恶的最糟糕一面。当人们看到邪恶被揭示出来，然后看到基督通过复活战胜了它的最糟糕一面时，人们会转而被吸引到上帝的生活方式和他对邪恶的回应。

基督胜利理论在各个方面受到了批评（其中一些只适用于特定的理论）。首先，它们没有解释基督的受难对于赎罪的重要性（Thurow 2021a）。战胜邪恶力量可以通过很多方式实现（事实上，除了他的死亡之外，还可以通过其他方式实现），而不涉及无辜上帝之子的死亡。其次，它们淡化了个人对罪的责任（Schreiner 2006b）。这可能使人们觉得基督胜利的解释并没有提供一个关于赎罪的理论，因为它们没有解释人类罪恶对上帝造成的错误是如何得到解决的（Crisp 2020a: 55）。最后，如果赎罪的主要机制是使人类摆脱罪的力量，经验证据表明这并没有实现（Reichenbach 2006）。然而，据说基督已经为人类的罪赎罪。

### 5.2 另一种满足理论

斯温伯恩的赎罪理论是安瑟姆式的，尽管它放弃了安瑟姆关于赎罪必须有多大价值才能赎罪的计算。根据斯温伯恩（1989 年）的说法，赎罪有四个组成部分：悔改、道歉、赔偿和苦行（有关斯温伯恩对苦行概念的描述，请参见[第 2.6 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Pena)）。对于较轻的过错，悔改和道歉可能足以赎罪，但对于更严重的过错，尤其是那些除了冒犯本身之外还造成伤害的过错，需要进行赔偿和苦行。由于人类的罪孽巨大且极具破坏性，人类必须为罪孽进行赔偿和苦行，不仅仅是为了自己的个人罪孽，还要为他们的祖先的罪孽负责，帮助修复他们的道德债务。然而，受害者可以决定什么样的赔偿才算是对错误的充分满足。基督为人类的罪孽提供了整个生命的顺服和事奉上帝，这导致了他被他的敌人杀害，作为对人类罪孽的赔偿和苦行。人类可以通过加入个人的悔改和道歉，将其作为自己的赔偿和苦行。

Swinburne 的理论回避了 Anselm 的满足理论所面临的许多反对意见（尽管 Hick 1994 认为一些经典反对意见仍然适用）。他回应了 Stump 关于他的观点使得宽恕成为一种条件的反对意见，认为 Stump 对宽恕的看法并没有很好地反映在基督对宽恕的看法中，而他的观点则有（Swinburne 2019）。Cross 和 Lombardo 的反对意见尚未被驳斥。

Porter（2004）等人（Quinn 1994；Stump 2018；Thurow 2021a）反对 Swinburne 的理论没有解释为什么基督的死对于救赎是独特重要的。他完美的生活似乎是进行修复工作的关键；他的死亡似乎只是这项工作的因果结果，而不是使得修复成为可能的原因。Hick（1994）补充说，由于 Swinburne 认为上帝本可以接受一个普通人或天使的超额行为作为满足，很难理解为什么上帝会选择使用上帝之子的可怕死亡作为满足。McNaughton（1992）和 Aspenson（1996）提出了其他批评。

### 5.3 玛利亚/多米尼加学派理论

在她对阿奎那对赎罪观点的早期解释和发展的基础上（Stump 1988; 2003），埃莱诺尔·斯坦普（2018）捍卫了她所称之为玛利亚赎罪理论（以新约中的许多玛利亚命名）。根据这个理论，基督的赎罪旨在将人类与上帝以爱结合在一起。要在爱中合一，双方必须相互关注并全心全意地渴望对方。由于人类的罪恶所导致的罪恶感和羞耻感以及对灵魂的污染阻止了人类与上帝的合一。上帝完全准备好和解；唯一阻止和解的是人类对上帝的抵抗。基督的赎罪工作以多种方式使人类与上帝之间建立了爱的纽带。首先，基督在十字架上经历了历史上每一个人类罪恶的感受，因此上帝以第二人称的方式关注人类。其次，基督在十字架上的死是上帝融化人类心灵的最佳方式，而人类则抵制接受上帝的爱。那些向上帝投降的人将获得圣灵的恩赐，这使他们对上帝有了第二人称的意识，并使他们渴望渴望上帝，随着时间的推移，这使人类的第一阶欲望与第二阶欲望保持一致，从而使人类圣化，消除了所有来自罪恶、羞耻和灵魂污染的和解障碍。

Stump 在一定程度上通过驳斥安瑟姆派观点并坚持上帝的宽恕和和解是普遍和无条件的来证明她的观点。正如在[第 4.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#AnseSatiTheo)中所指出的，有几个人对她关于爱和宽恕的观点提出了质疑。Thurow 和 Strabbing（2020）认为，安瑟姆观点的核心是人类的罪恶如此严重，以至于悔改的罪人应该并且会愿意向上帝献上赎罪，这是合理的，并且可以纳入 Stump 对救赎的解释中。他们还质疑了她对顺服上帝的解释。其他人对 Stump 的观点如何解释人类罪恶对自然造成的损害（Pawl 2021）以及对社会罪恶的赎罪（Pogin 2021）提出了质疑。Dougherty（2019）、A. Jeffrey（2021）和 Rea（2019）对其他细节进行了批评。Stump（2019；2021）对其中一些问题进行了回应。

### 5.4 参与理论

参与理论以使徒保罗的不同陈述为出发点：

* “我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，而是基督在我里面活着”（加拉太书 2:19-20），
* “我们借着洗礼与他一同埋葬，使我们死于罪恶，像基督借着父的荣耀从死里复活一样，也可以过着新的生活”（罗马书 6:4），

%%

* 基督是身体的头（歌罗西书 1:18）。

参与理论认为这些陈述表明，救赎是通过人类与基督在某种程度上合一，以至于他所做的也为他们所做，这也对人类的心灵产生了治愈作用。因此，这些理论强调了[神化/治愈主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#DiviMoti)，这种治愈是通过与基督的合一参与而实现的。

Bayne 和 Restall（2009）认为，参与理论比其他理论更好地解释了为什么化身对于赎罪至关重要，并且他们正确地将罪视为产生关系问题的污染（而不是作为违反职责的道义问题）。Crisp（2016；2020a）提倡一种采用强大的联合概念的理论。所有堕落的人都是一个四维实体，堕落的人类的一部分。基督成为人类，并创造了一个新的四维实体，被救赎的人类，那些以信仰和爱与他结合的人。圣灵通过使用基督的救赎工作来使被救赎的人类的仅仅人类成员发生转变。Gorman（2014）的新约模型认为，联合是由一个盟约产生的，基督的救赎所做的是通过这个新约使各种好处流向其成员。

### 5.5 混合理论

许多人希望将不同理论的元素结合成一个更大的理论。有时，这是通过将一个理论置于中心位置，同时围绕它建立其他理论的元素来实现的（例如，Packer 1974，他将刑罚代替置于中心位置）。但也可以尝试将几个理论结合在一起，而不将任何一个理论置于中心位置。Crisp（2020a）将这些称为“混搭理论”。例如，Boersma（2004；2006）使用 Irenaeus 的重述概念将 Christus Victor、刑罚代替和道德影响联系在一起，McNall（2019）则试图使用马赛克的隐喻将这些理论整合在一起，其中每个理论描绘了基督马赛克的一部分。一些人反对混搭理论，理由是每个理论都有不同的内在逻辑——不同的“救赎目标”，并声称提供了基督如何救赎的中心机制（Weaver 2006）。Baker 和 Green 支持对救赎理论采用万花筒的方法，尽管表面上与混搭理论相似，但将所有理论视为文化条件和有限的方式来理解基督的救赎（Baker＆Green 2011；Green 2006）。其他人则为混搭方法辩护。Gunton（1989）将经典的救赎理论解释为围绕不同的指导隐喻构建起来的，这些隐喻可以和应该结合起来，以提供对基督救赎的更全面的理解。Thurow（2021b）认为，由于救赎旨在实现和解，而和解有各种不同的维度，救赎理论可以将不同的经典理论视为表达和解不同维度的独特维度。

## 6. 集体救赎

在日常语言中，我们有时会谈论集体（或群体）提供赎罪或成为赎罪的对象。例如，人们讨论德国是否已经对其纳粹过去进行了足够的赎罪（M. Smith 2019 \[[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Oth)]），以及加拿大政府如何为其对土著人口的虐待进行了赎罪（Skylstad 2021 \[[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#Oth)]），罗马天主教教皇为教会在性虐待丑闻和征服美洲期间对土著人民造成的伤害道歉（Cunningham 2022）\[[46](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/notes.html#note-46)]。对于如何理解这些对集体的责任归属和集体的道德行为存在着相当大的争议（有关详细信息，请参见[集体责任](https://plato.stanford.edu/entries/collective-responsibility/)条目）。有些人直接接受它们，并接受与集体成员承担的个人责任不同的集体责任领域（例如，Isaacs 2011）。其他人则反对，认为只有个人才能对行为负责，而群体只能在隐喻意义上被视为负责（例如，H. D. Lewis 1948；Narveson 2002）。

这两种方法都需要解释一系列重要的道德现象，包括：集体道歉以及在某些情况下，受害者认为来自群体的道歉比来自个体成员的道歉更为需要；对历史不公正的集体责任，当目前不存在的群体成员没有参与或协助任何不公正行为；作为一个冤枉他人的集体的成员感到内疚或羞愧的感觉；道德上可接受的集体惩罚；有罪群体中的个人与群体有罪行为相关的责任程度可以不同（有关这些和其他相关问题的重要论文集，请参见 French＆Wettstein 2006, 2014；Isaacs＆Vernon 2011；May＆Hoffman 1991）。

集体赎罪是其中之一。只要群体可以对世界上的行为或状态负责，它们也可以对同样的行为进行赎罪。由于赎罪旨在和解，集体赎罪将旨在使一个群体与另一个个人或群体和解。例如，罗伊·布鲁克斯（Roy Brooks）认为，“种族和解应该是种族赔偿的主要目的”（2004 年：141）。因此，他提出了他所称之为黑人赔偿的赎罪模式，其目标是通过政府的道歉和赔偿来实现和解。赔偿不仅是因为造成的伤害程度，而且因为它们“对于赎罪是必不可少的”，因为它们“使道歉变得可信”（2004 年：142）。即使没有真正共同对任何事情负有责任的行动者，也有可能造成和导致错误的不良社会事实和关系，有时被称为社会罪恶或社会罪（约翰·保罗二世 1984 年）。有时，适当的赎罪将需要为社会罪恶进行赔偿。

对于赎罪的基督教教义的一些思考利用了集体的概念。强调基督作为第二个亚当和人类（或教会）的头领的版本的[神化/治愈主题](https://plato.stanford.edu/entries/atonement/#DiviMoti)认为，基督作为集体实体的代表是他赎罪的一部分。希伯来圣经中包含了明确的集体责任概念，最清楚地体现在赎罪日的仪式中（米尔格罗姆 1991 年），这个概念可能影响到新约中将基督视为以自己为祭司献上牺牲的概念。一些人认为安瑟姆（Anselm）认为，或者致力于认为，基督赎罪是为了集体的罪恶（D. Brown 2004 年；Thurow 2017b 年；有不同解读见 Rogers 2012 年）。基于这些来源，Thurow 2015 年发展了一个关于赎罪的理论，其中基督主要为人类的集体罪恶赎罪，其次为以信仰和悔改加入基督的个人的罪恶赎罪。

## 7. 女权主义和女性主义对赎罪的方法

女权主义和女性主义学者认为，我们对赎罪的理解需要通过意识的转变来改变，即（i）历史上许多文化中的女性遭受了许多不公正待遇，而她们的文化忽视或轻视了她们对赎罪/赔偿的需求，同时（ii）在许多文化中，女性承担了修复家庭中道德分裂的负担（Spelman 2002: 26ff）。因此，女性在赎罪方面面临一种压迫：她们被要求帮助弥补他人（通常是男性）的错误，而她们自己对赎罪的需求被忽视。许多女权主义和女性主义神学家和哲学家认为，这些事实以及基于女性经验的其他事实，是对传统基督教赎罪教义理论的批判的依据。

Tanner（2010: 249f）观察到，一些女权主义批评与神学争论历史中的其他标准批评相一致。一些人质疑经典的救赎理论中所描绘的上帝的性格。J. Brown 和 Parker（1989）认为，经典理论支持神圣的虐待儿童，因为上帝之子基督为了他人和他们的行为，按照父亲的意愿遭受了可怕的痛苦。其他人质疑救赎的机制——例如，D. Williams（1991）认为，美国的黑人妇女在历史上经历了被强迫和自愿担任替代母亲和家庭经理的可怕经历，为白人服务，从事田间劳动，并为男性奴隶主提供性快感。许多传统理论将基督视为替代者或代理人，为人类的罪过赎罪。黑人妇女的经历表明，即使是自愿的替代母亲也不一定是一件伟大的善事。

然而，女权主义和女性主义批评超越了经典批评。他们的核心观点之一是

十字架的神学被视为与妇女的压迫、受害和剥夺权力相勾结。（Keshgegian 2000: 476; 另见 Buck 2020）

D. Williams 认为

代理神的形象...支持和加强了伴随着\[黑人妇女]代孕经历的剥削。(1991: 9)

布洛克和帕克(2001)讲述了许多女性遭受伴侣虐待和忽视的故事，她们被教会成员告诉要忍受这种痛苦，甚至为此感到欢喜，因为这使她们更接近在十字架上受难的基督。

如果一个人赞美基督默默忍受并自愿承受苦难的行为，将其视为所有受到父权制压迫的人应该效仿的榜样……这不仅合法化了对妇女和儿童的暴力行为，还使其成为可能。（Fiorenza 1994: 106）

这反过来可能导致一种解释性不公正，妇女和其他受压迫的人被阻止认识到抵抗不公正和为自己的福祉而奋斗是可以接受和高尚的（Pogin 2020）。

针对这些批评，一些人支持基督胜利论的形式，将基督的死亡视为一场悲剧，而不是本质上的救赎行为（Ray 1998; Weaver 2001），而另一些人支持参与论的版本（Tanner 2010），认为基督的神性生命力在十字架上深刻显现，人类可以通过与基督的合一分享这种力量。一些人为安瑟姆的理论辩护（Keshgegian 2000）。一些人认为充分理解三位一体的教义可以帮助避免一些批评（Crisp 2020）。

Guðmundsdóttir（2010; 2017）认为，一些批评没有充分区分神学被滥用和神学本质上是滥用的区别。她认为，当十字架的神学单纯美化苦难时，神学就被滥用了。然而，如果十字架的神学和救赎的解释接受了苦难和死亡可以转化为喜悦和生命，并为那些遭受不公正苦难的人提供更美好生活的希望，它就不是本质上的滥用。

女权主义和女性主义批评所展示的一件事是，有必要进一步思考基督教救赎教义应该如何与人类的救赎实践相结合和影响。（关于这个问题，可以参考麦克奈特 2007 年和斯瓦米 2018 年的最新论述。）

## Bibliography

### Abbreviations

* _AH_ = Irenaeus’s _Against Heresies_, cited by book and chapter
* _CDH_ = Anselm’s _Cur Deus Homo_ (Why God Became Man), cited by book and chapter, translated in Anselm \[1998]
* NIV = New International Version of the Bible
* NRSV = New Revised Standard Version of the Bible
* _ST_ = Aquinas’s _Summa Theologica_
* Biblical books
  * 1Cor. = First Epistle to the Corinthians
  * 2Cor. = Second Epistle to the Corinthians
  * 1John. = First Epistle of John
  * Deut. = Deuteronomy
  * Lev. = LeviticusAlso cited were Exodus, Ezra, Isaiah, Psalms, Gospels of John and Matthew, and the Epistles to the Colossians, Ephesians, Galatians, Hebrews, Philippians, and Romans

### References

* Adams, Marilyn McCord, 1991, “Forgiveness: A Christian Model”, _Faith and Philosophy_, 8(3): 277–304. doi:10.5840/faithphil19918319
* Adams, Robert Merrihew, 1987, “Moral Arguments for Theistic Belief”, in R.M. Adams, _The Virtue of Faith and Other Essays in Philosophical Theology_, New York: Oxford University Press, pp. 144–163.
* Anderson, Gary, 2009, _Sin: A History_, New Haven, CT: Yale University Press.
* \[_CDH_] Anselm, c. 1098 \[1998], _Cur Deus Homo_. Translated as “Why God Became Man”, in Davies and Evans 1998: 260–356.
* \[_ST_] Aquinas, Thomas, 1267–73, _Summa theologica_. See the entry on [Aquinas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) especially the bibliography.
* Aspenson, Steven S., 1990, “In Defense of Anselm”, _History of Philosophy Quarterly_, 7(1): 33–45.
* –––, 1996, “Swinburne on Atonement”, _Religious Studies_, 32(2): 187–204. doi:10.1017/S0034412500024227
* Athanasius, c. 318 CE \[1993], _De Incarnatione_, originally in Greek. Translated as _On the Incarnation_, John Behr (tr.), Centenary Press, 1944. Reprinted Crestwood, NY: St Vladimir Seminary Press, 1993.
* Augustine of Hippo, early 400s, _De Trinitate_ (_On the Trinity_).
* Aulén, Gustaf, 1930 \[1931], _Den kristna försoningstanken, huvudtyper och brytningar. Olaus-Petri- föreläsningar hållna vid Uppsala universitet_, Stockholm: Svenska kyrkans diakonistyrelses bokförlag. Translated as _Christus Victor: An Historical Study of the Three Main Types of the Idea of the Atonement_, A. G. Herbert (trans.), London: SPCK Press, 1931.
* Baker, Mark D. and Joel B. Green, 2011, _Recovering the Scandal of the Cross: Atonement in New Testament and Contemporary Contexts_, second edition, Downers Grove, IL: IVP Academic. First edition, with authors reversed, in 2000.
* Barth, Karl, 1953 \[1956], _Die Lehre von der Versöhnung. Teilband 1_ (_Diie Kirchliche Dogmatik_ IV/1), Zollikon-Zürich: Evangelischer Verlag. Translated as _The Doctrine of Reconciliation. Volume 1_ (_Church Dogmatics_, IV.1), Edinburgh: T\&T Clark, 1956.
* Barton, John, 1961, _Penance and Absolution_, New York: Hawthorn Books.
* Bayne, Tim and Greg Restall, 2009, “A Participatory Model of the Atonement”, in _New Waves in Philosophy of Religion_, Yujin Nagasawa and Erik J. Wielenberg (eds.), London: Palgrave-Macmillan, 150–166.
* Beilby, James and Paul R. Eddy (eds.), 2006, _The Nature of the Atonement: Four Views_, Downers Grove, IL: IVP.
* Belousek, Darrin Snyder, 2011, _Atonement, Justice, and Peace: The Message of the Cross and the Mission of the Church_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Biggar, Nigel, 2001, “Forgiveness in the Twentieth Century”, in Alistair McFadyen, and Marcel Sarot (eds.), _Forgiveness and Truth_, Edinburgh: T\&T Clark, pp. 181–218.
* Blocher, Henri, 2004, “Biblical Metaphors and the Doctrine of the Atonement”, _Journal of the Evangelical Theological Society_, 47(4): 629–45.
* Boersma, Hans, 2004, _Violence, Hospitality, and the Cross_, Grand Rapids, MI: Baker Academic.
* –––, 2006, “Violence, the Cross, and Divine Intentionality: A Modified Reformed View”, in Sanders 2006: 47–72 (ch. 2).
* Boyd, Gregory, 2006, “Christus Victor View”, in Beilby and Eddy 2006: 23–49 (ch. 1).
* Bovens, Luc, 2008, “Apologies”, _Proceedings of the Aristotelian Society_ (New Series), 108: 219–39.
* Brock, Rita Nakashima and Rebecca Parker, 2001, _Proverbs of Ashes: Violence, Redemptive Suffering, and the Search for What Saves Us_, Boston: Beacon Press.
* Brooks, Roy, 2004, _Atonement and Forgiveness: A New Model for Black Reparations_, Berkeley, CA: University of California Press.
* Brown, David, 2004, “Anselm on Atonement”, in _The Cambridge Companion to Anselm_, Brian Davies and Brian Leftow (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, 279–302. doi:10.1017/CCOL0521807468.013
* Brown, Joanne and Rebecca Parker, 1989, “For God So Loved the World”, in _Christianity, Patriarchy, and Abuse_, Joanne Brown and Carole Bohn (eds.), New York: Pilgrim, pp. 1–30.
* Buck, Jennifer M., 2020, “Feminist Philosophical Theology of the Atonement”, _Feminist Theology_, 28(3): 239–250. doi:10.1177/0966735020906938
* Burns, J. Patout, 1975, “The Concept of Satisfaction in Medieval Redemption Theory”, _Theological Studies_, 36(2): 285–304. doi:10.1177/004056397503600204
* Bynum, Caroline Walker, 2004, “The Power in the Blood: Sacrifice, Satisfaction, and Substitution in Late Medieval Soteriology”, in _The Redemption: An Interdisciplinary Symposium on Christ as Redeemer_, Stephen T. Davis, Daniel Kendall, and Gerald O’Collins (eds.), Oxford: Oxford University Press, pp. 177–206.
* Campbell, J. McLeod, 1856 \[1996], _The Nature of the Atonement_, Cambridge: MacMillan. Reprinted Grand Rapids: Eerdmans, 1996.
* Campbell, Richard, 1998, “The Conceptual Roots of Anselm’s Soteriology”, in _Anselm: Aosta, Bec and Canterbury_, David E. Luscombe and Craig A. Evans (eds.), Sheffield: Sheffield Academic Press, 256–263.
* Carter, Jeffrey (ed.), 2003, _Understanding Religious Sacrifice: A Reader_, London: Continuum.
* Chisholm, Roderick, 1963, “Supererogation and Offence: A Conceptual Scheme for Ethics”, _Ratio_, old series 5: 1–14.
* Cornille, Catherine (ed.), 2021, _Atonement and Comparative Theology_, New York: Fordham University Press.
* Craig, William Lane, 2019, “Eleonore Stump’s Critique of Penal Substitutionary Atonement Theories”, _Faith and Philosophy_, 36(4): 522–544. doi:10.5840/faithphil2019364136
* –––, 2020, _Atonement and the Death of Christ_, Waco, TX: Baylor University Press.
* Crisp, Oliver D., 2007, “Non-Penal Substitution”, _International Journal of Systematic Theology_, 9(4): 415–433. doi:10.1111/j.1468-2400.2007.00262.x
* –––, 2008, “Penal Non-Substitution”, _The Journal of Theological Studies_, 59(1): 140–168. doi:10.1093/jts/flm147
* –––, 2012, “The Moral Government of God”, in _After Jonathan Edwards: The Courses of the New England Theology_, Oliver D. Crisp and Douglas A. Sweeney (eds.), New York: Oxford University Press, 78–90. doi:10.1093/acprof:oso/9780199756292.003.0006
* –––, 2015, “Is Ransom Enough?”, _Journal of Analytic Theology_, 3: 1–16. doi:10.12978/jat.2015-3.141117021715a
* –––, 2016, _The Word Enfleshed_, Grand Rapids, MI: Baker Academic.
* –––, 2020a, _Approaching the Atonement_, Downers Grove, IL: IVP Academic.
* –––, 2020b, “Moral Exemplarism and Atonement”, _Scottish Journal of Theology_, 73(2): 137–149. doi:10.1017/S0036930620000265
* Crisp, Oliver and Fred Sanders (eds.), 2015, _Locating Atonement: Explorations in Constructive Dogmatics_, Grand Rapids, MI: Zondervan.
* Cross, Richard, 2001, “Atonement without Satisfaction”, _Religious Studies_, 37(4): 397–416. doi:10.1017/S0034412501005765
* Cunningham, Erin, 2022, “Other times popes have apologized for the sins of the Catholic Church”, _Washington Post_, 25 July 2022. \[[Cunningham 2022 available online](https://www.washingtonpost.com/world/2022/07/25/pope-francis-apology-catholic-church-sexual-abuse-scandal/)].
* Davies, Brian, 2020, _An Introduction to the Philosophy of Religion_, fourth edition, Oxford/New York: Oxford University Press. First edition 1982, second 1993, third 2004.
* Davies, Brian and G.R. Evans (eds.), 1998, _Anselm of Canterbury: The Major Works_, Oxford: Oxford University Press.
* Daly, Robert, 2009, _Sacrifice Unveiled_, London: T\&T Clark.
* de Lubac, Henri, 1947 \[1988], _Catholicisme: les aspects sociaux du dogme_, Paris: Éditions du Cerf. Translated as _Catholicism: Christ and the Common Destiny of Man_, Lancelot C. Sheppard and Elizabeth Englund (trans.), San Francisco, CA: Ignatius Press, 1988.
* Denzinger, Heinrich, 2012, _Enchiridion Symbolorum / Compendium of creeds, definitions, and declarations on matters of faith and morals_, Peter Hünermann (ed.), 43rd edition, San Francisco, CA: Ignatius Press.
* Dougherty, Trent, 2019, “Divine Union with and without the Gospel: A Probabilistic Problem of Pluralism”, _European Journal for Philosophy of Religion_, 11(1): 135–143. doi:10.24204/ejpr.v11i1.2635
* Eberhart, Christian, 2011, _The Sacrifice of Jesus: Understanding Atonement Biblically_, Minneapolis, MN: Fortress Press.
* Eddy, Paul R. and James Beilby, 2006, “The Atonement: An Introduction”, in Beilby and Eddy 2006: 9–21 (intro).
* Ensor, Peter 2011, “Justin Martyr and Penal Substitutionary Atonement”, _Evangelical Quarterly_, 83(3): 217–32.
* Farris, Joshua and S. Mark Hamilton, 2018, “The Logic of Reparative Substitution: Contemporary Restitution Models of Atonement, Divine Justice, and Somatic Death”, _Irish Theological Quarterly_, 83(1): 62–77. doi:10.1177/0021140017742804
* Fiddes, Paul S., 1989, _Past Event and Present Salvation: The Christian Idea of Atonement_, London: Darton, Longman & Todd.
* Fiorenza, Elisabeth Schussler, 1994, “The Execution of Jesus and the Theology of the Cross”, in E.S. Fiorenza, _Jesus: Miriam’s Child, Sophia’s Prophet_, New York: Continuum, pp. 97–128.
* Flood, Derek, 2010, “Substitutionary Atonement and the Church Fathers: A Reply to the Authors of _Pierced For Our Transgressions_”, _Evangelical Quarterly_, 82(2): 142–159.
* Forsyth, P.T., 1910 \[1938], _The Work of Christ_, London: Independent Press.
* French, Peter A. and Howard K. Wettstein (eds.), 2006, _Shared Intentions and Collective Responsibility_, (Midwest Studies in Philosophy 30), Boston, MA: Blackwell.
* ––– (eds.), 2014, _Forward-Looking Collective Responsibility_, (Midwest Studies in Philosophy 38), Boston, MA: Wiley.
* Gane, Roy E., 2022, “Sacrifice and the Old Testament”, _St Andrews Encyclopaedia of Theology_, Brendan N. Wolfe (chief ed.), St Andrews, Scotland: University of St Andrews. \[[Gane 2022 available online](https://www.saet.ac.uk/Christianity/SacrificeandtheOldTestament)].
* Garrard, Eve and David McNaughton, 2010, _Forgiveness_, Durham, NC: Acumen Publishing.
* Garvey, Stephen, 1999, “Punishment as Atonement”, _UCLA Law Review_ 46(6): 1801–58.
* Gathercole, Simon, 2015, _Defending Substitution: An Essay on Atonement in Paul_, Grand Rapids, MI: Baker Academic.
* Girard, René, 1986, _The Scapegoat_, Baltimore, MD: Johns Hopkins University Press.
* Gorman, Michael, 2014, _The Death of the Messiah and the Birth of the New Covenant_, Eugene, OR: Cascade Books.
* Gorringe, Timothy, 1996, _God’s Just Vengeance: Crime, Violence, and the Rhetoric of Salvation_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511627934
* Green, Joel B., 2006, “Kaleidoscopic View”, in Beilby and Eddy 2006: 157–185 (ch. 4).
* Gregory of Nyssa, mid 300s \[1954], _Logos katechetikos ho megas_ (also known in Latin as _Oratio Catechetica_), translated as _An Address on Religious Instruction_, in Edward Hardy (ed.), _Christology of the Later Fathers_, Louisville, KY: Westminster/John Knox Press, 1954, pp. 268–325.
* Grensted, L.W., 1920, _A Short History of the Doctrine of the Atonement_, Manchester: Manchester University Press.
* Griffiths, Paul, 2021, _Regret: A Theology_, Notre Dame, IN: Notre Dame Press.
* Griswold, Charles, 2007, _Forgiveness: A Philosophical Exploration_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511619168
* Guðmundsdóttir, Arnfríður, 2010, _Meeting God on the Cross: Christ, the Cross, and the Feminist Critique_, (AAR Academy Series), Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195397963.001.0001
* –––, 2017, “Crucified—So What? Feminist Rereadings of the Cross-Event”, in Adam Johnson 2017: 335–354 (ch. 18).
* Gunton, Colin, 1989, _The Actuality of Atonement: A Study of Metaphor, Rationality and the Christian Tradition_, London: T\&T Clark.
* Halbertal, Moshe, 2012, _On Sacrifice_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Hare, John E., 1996, _The Moral Gap_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2005, “Kant on the Rational Instability of Atheism”, in _God and the Ethics of Belief_, Andrew Dole and Andrew Chignell (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, 202–218. doi:10.1017/CBO9780511499166.010
* –––, 2011, “Ethics and Religion: Two Kantian”, _Philosophical Investigations_, 34(2): 151–168. doi:10.1111/j.1467-9205.2011.01437.x
* Hayes, John H., 1998, “Atonement in the Book of Leviticus”, _Interpretation: A Journal of Bible and Theology_, 52(1): 5–15. doi:10.1177/002096439605200102
* Heim, S. Mark, 2006, _Saved From Sacrifice: A Theology of the Cross_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Hengel, Martin, 1986, “The Atonement”, in his _The Cross and the Son of God_, London: SCM Press, pp. 189–263.
* Hick, John, 1993 \[2005], _The Metaphor of God Incarnate: Christology in a Pluralistic Age_, London: SCM Press. Second edition Louisville, Ky: Westminster John Knox Press, 2006.
* –––, 1994, “Is the Doctrine of the Atonement a Mistake?” in Padgett 1994: 247–263 (ch. 11).
* Hill, Daniel and Joseph Jedwab, 2015, “Atonement and the Concept of Punishment”, in Crisp and Sanders 2015: 139–153 (ch. 7).
* Hodges, H.A., 1955, _The Pattern of Atonement_, London: SCM Press.
* \[_AH_] Irenaeus, c. 180 CE, _Adversus Haereses_ (_Against Heresies_), originally in Greek though much is known only from Latin translations.
* Isaacs, Tracy Lynn, 2011, _Moral Responsibility in Collective Contexts_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199782963.001.0001
* Isaacs, Tracy and Richard Vernon (eds.), 2011, _Accountability for Collective Wrongdoing_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511976780
* Jeffrey, Anne, 2021, “Is the Atonement Necessary or Fitting?”, _Religious Studies_, 57(1): 148–156. doi:10.1017/S0034412519000507
* Jeffrey, Steve, Michael Ovey, and Andrew Sach, 2007, _Perceived for our Transgressions_, Wheaton, IL: Crossway Books.
* John Paul II, 1984, “Reconciliatio et Paenitentia” (Reconciliation and Penance), Apostolic Exhortation, 2 December 1984, Vatican City: Libreria Editrice Vaticana. \[[John Paul II 1984 available online](https://www.vatican.va/content/john-paul-ii/en/apost\*exhortations/documents/hf\*jp-ii\*exh\*02121984\*reconciliatio-et-paenitentia.html).
* Johnson, Adam J. (ed.), 2017, _T\&T Clark Companion to Atonement_, (Bloomsbury Companions 5), London ; New York: Bloomsbury T\&T Clark.
* Johnson, Junius, 2016, _Patristic and Medieval Atonement Theory: A Guide to Research_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield.
* Kant, Immanuel, 1793 \[1998], _Die Religion innerhalb der Grenzen der bloßen Vernunft_, Konigsberg. Translated in _Religion within the Boundaries of Mere Reason: And Other Writings_, Allen W. Wood and George Di Giovanni (eds. & trans.), (Cambridge Texts in the History of Philosophy), Cambridge/New York: Cambridge University Press, 1998.
* Kelly, J.N.D., 1950 \[1978], _Early Christian Doctrines_, London: Longmans Green. Fifth revised edition, New York: Harper Collins, 1978.
* Keshgegian, Flora, 2000, “The Scandal of the Cross: Revisiting Anselm and His Feminist Critics”, _Anglican Theological Review_, 82(3): 475–492.
* Khalil, Atif, 2018, _Repentance and the Return to God: Tawba in Early Sufism_, Albany, NY: SUNY Press.
* Klawans, Jonathan, 2006, _Purity, Sacrifice, and the Temple: Symbolism and Supersessionism in the Study of Ancient Judaism_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195162639.001.0001
* Leibniz, Gottfried, 1710 \[2006], “Making the case for God”, in the version by Jonathan Bennett [available online](https://www.earlymoderntexts.com/assets/pdfs/leibniz1710.pdf).
* Letham, Robert, 1993, _The Work of Christ_, Downers Grove, IL: Intervarsity Press.
* Levenson, Jon, 2016, _The Love of God: Divine Gift, Human Gratitude, and Mutual Faithfulness in Judaism_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Lewis, David, 1997, “Do We Believe in Penal Substitution?” in his _Papers in Ethics and Social Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 128–35.
* Lewis, H. D., 1948, “Collective Responsibility”, _Philosophy_, 23(84): 3–18. Reprinted in May and Hoffman 1991: 17–34. doi:10.1017/S0031819100065943
* Lombardo, Nicholas E., 2013, _The Father’s Will: Christ’s Crucifixion and the Goodness of God_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199688586.001.0001
* Lucas, J.R., 1976, “Atonement and Redemption”, in his _Freedom and Grace: Essays_, Grand Rapids, MI: Eerdmans, pp. 50–63.
* –––, 1994, “Reflections on the Atonement”, in Padgett 1994: 265–275 (ch. 12).
* MacKinnon, Donald M., 1966, “Subjective and Objective Conceptions of Atonement”, in F.G. Healey (ed.), _Prospect for Theology: Essays in Honour of H.H. Farmer_, London: Nisbet, pp. 169–82.
* Mansini, Guy, 1987, “St. Anselm, ‘Satisfactio’, and the ‘Rule’ of St. Benedict”, _Revue Bénédictine_, 97(1–2): 101–121. doi:10.1484/J.RB.4.01174
* Marshall, I. Howard, 2007, _Aspects of the Atonement_, London: Paternoster Press.
* Martin, Ralph P., 1981 \[1997], _Reconciliation: A Study of Paul’s Theology_, (New Foundations Theological Library), Atlanta, GA: John Knox Press. Revised edition Eugene, OR: Wipf and Stock Publishers, 1997.
* May, Larry and Stacey Hoffman (eds.), 1991, _Collective Responsibility: Five Decades of Debate in Theoretical and Applied Ethics_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* McEvoy, Jane, 2000, _The Satisfied Life: Medieval Women Mystics on Atonement_, Cleveland, OH: Pilgrim Press.
* McEwan, Ian, 2001, _Atonement_, New York: Anchor.
* McGrath, Alister E., 1981, “Rectitude: The Moral Foundation of Anselm of Canterbury’s Soteriology”, _The Downside Review_, 99(336): 204–213. doi:10.1177/001258068109933604
* –––, 1985, “The Moral Theory of the Atonement: An Historical and Theological Critique”, _Scottish Journal of Theology_, 38(2): 205–220. doi:10.1017/S0036930600041351
* McKnight, Scott, 2007, _A Community Called Atonement_, Nashville, TN: Abingdon Press.
* McNall, Joshua, 2019, _The Mosaic of Atonement: An Integrated Approach to Christ’s Work_, Grand Rapids, MI: Zondervan Academic.
* McNaughton, David, 1992, “Reparation and Atonement”, _Religious Studies_, 28(2): 129–144. doi:10.1017/S0034412500021508
* Meens, Rob, 2014, _Penance in Medieval Europe, 600–1200_, Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139029667
* Mersch, Émile, 1933/1938 \[2011], _Le corps mystique du Christ: études de théologie historique_, 2 vols., Louvain: Museum Lessianum; second edition 1936. Second edition translated as _The Whole Christ: The Historical Development of the Doctrine of the Mystical Body in Scripture and Tradition_, John R. Kelly (trans.), London: D. Dobson, 1938. New edition, Eugene, OR: Wipf and Stock Publishers, 2011.
* Milgrom, Jacob (ed.), 1991, _Leviticus 1-16: A New Translation with Introduction and Commentary_, (The Anchor Bible 3), New York: Doubleday.
* Moberly, R.C., 1924, _Atonement and Personality_, London: John Murray.
* Moffitt, David, 2022, _Rethinking the Atonement_, Grand Rapids, MI: Baker Academic.
* Morris, Leon, 1983, _The Atonement_, Downers Grove, IL: Intervarsity Press.
* Murphy, Jeffrie G., 2003, _Getting Even: Forgiveness and Its Limits_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195178555.001.0001
* –––, 2012a, “Repentance, Mercy, and Communicative Punishment”, in Jeffrie Murphy 2012c: 114–128 (ch. 6).
* –––, 2012b, “Remorse, Apology, and Mercy”, in Jeffrie Murphy 2012c: 129–180 (ch. 7).
* –––, 2012c, _Punishment and the Moral Emotions: Essays in Law, Morality, and Religion_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:osobl/9780199764396.001.0001
* Murphy, Mark C., 2009, “Not Penal Substitution but Vicarious Punishment”:, _Faith and Philosophy_, 26(3): 253–273. doi:10.5840/faithphil200926314
* Myers, Benjamin, 2015, “The Patristic Atonement Model”, in Crisp and Sanders 2015: 71–88 (ch. 3).
* Naiden, F. S., 2013, _Smoke Signals for the Gods: Ancient Greek Sacrifice from the Archaic through Roman Periods_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199916405.001.0001
* Narsai, 400s, “Homily for the Great Sunday of the Resurrection”, originally in Syriac. Translated in “Narsai’s Metrical Homilies on the Nativity, Epiphany, Passion, Resurrection and Ascension: Critical Edition of Syriac text / English translation”, Frederick G. McLeod (ed./trans.) in _Patrologia Orientalis_, volume 40(1979): 137–162.
* Narveson, Jan, 2002, “Collective Responsibility”, _The Journal of Ethics_, 6(2): 179–198. doi:10.1023/A:1015823716891
* Nichols, Ryan, 2004, “Moral Motivation and Christian Theism”:, _Faith and Philosophy_, 21(2): 175–194. doi:10.5840/faithphil20042123
* Ohtsubo, Yohsuke and Esuka Watanabe, 2009, “Do Sincere Apologies Need to Be Costly? Test of a Costly Signaling Model of Apology”, _Evolution and Human Behavior_, 30(2): 114–123. doi:10.1016/j.evolhumbehav.2008.09.004
* O’Collins, Gerald, 2007, _Jesus Our Redeemer: A Christian Approach to Salvation_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199203130.001.0001
* Oxford English Dictionary, “atonement, n.”, OED Online, March 2023.
* Packer, J. I., 1974, “What Did the Cross Achieve? The Logic of Penal Substitution”, _Tyndale Bulletin_, 25: 3–45. doi:10.53751/001c.30636
* Padgett, Alan G. (ed.), 1994, _Reason and the Christian Religion: Essays in Honour of Richard Swinburne_, Oxford: Clarendon Press.
* Paul, Robert, 1960, _The Atonement and the Sacraments_, New York: Abingdon Press.
* Pawl, Faith Glavey, 2021, “Satisfaction and Restoration of the World”, _Religious Studies_, 57(1): 141–147. doi:10.1017/S0034412519000490
* Pelikan, Jaroslav, 1978, _The Christian Tradition: A History of the Development of Doctrine_ (Volume 3: The Growth of Medieval Theology 600-1300), Chicago: The University of Chicago Press.
* Pettigrove, Glen, 2012, _Forgiveness and Love_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199646555.001.0001
* Pogin, Kathryn, 2020, “Conceptualizing the Atonement”, in _Voices from the Edge: Centring Marginalized Perspectives in Analytic Theology_, Michelle Panchuk and Michael Rea (eds.), Oxford/New York: Oxford University Press, 166–182 (ch. 7). doi:10.1093/oso/9780198848844.003.0008
* –––, 2021, “Social Sin, Social Redemption”, _Religious Studies_, 57(1): 157–164. doi:10.1017/S0034412519000581
* Porter, Steven L., 2002, “Rethinking the Logic of Penal Substitution”, in _Philosophy of Religion: A Reader and Guide_, William Lane Craig, Kevin Meeker, J. P. Moreland, Michael Murray, and Timothy O’Connor (eds.), Edinburgh: Edinburgh University Press, 596–608 (ch. 6.4).
* –––, 2004, “Swinburnian Atonement and the Doctrine of Penal Substitution”:, _Faith and Philosophy_, 21(2): 228–241. doi:10.5840/faithphil20042126
* Pugh, Ben, 2014, _Atonement Theories: A Way Through the Maze_, Eugene, OR: Cascade Books.
* Purtill, Richard L., 1990, “Justice, Mercy, Supererogation, and Atonement”, in _Christian Philosophy_, Thomas P. Flint (ed.), (University of Notre Dame Studies in the Philosophy of Religion 6), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, pp. 37-50.
* Quinn, Philip L., 1986, “Christian Atonement and Kantian Justification”:, _Faith and Philosophy_, 3(4): 440–462. doi:10.5840/faithphil19863433
* –––, 1989, “Aquinas on Atonement”, in _Trinity, Incarnation, and Atonement: Philosophical and Theological Essays_, Ronald Jay Feenstra and Cornelius Plantinga (eds.), (Library of Religious Philosophy 1), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, 153–177.
* –––, 1993, “Abelard on Atonement: ‘Nothing Unintelligible, Arbitrary, Illogical, or Immoral about It’”, in _Reasoned Faith: Essays in Philosophical Theology in Honor of Norman Kretzmann_, Eleonore Stump (ed.), Ithaca, NY: Cornell University Press, 281–300.
* –––, 1994, “Swinburne on Guilt, Atonement, and Christian Redemption”, in Padgett 1994: 277–300 (ch. 13).
* –––, 2004, “Review of _Papers in Ethics and Social Philosophy_, by David Lewis”, _Noûs_, 38(4): 711–730. doi:10.1111/j.0029-4624.2004.00490.x
* Radzik, Linda, 2009, _Making Amends: Atonement in Morality, Law, and Politics_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195373660.001.0001
* Radzik, Linda and Colleen Murphy, 2015 \[2021], “Reconciliation”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2021 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2021/entries/reconciliation/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2021/entries/reconciliation/).
* Rashdall, Hastings, 1907, _The Theory of Good and Evil: A Treatise on Moral Philosophy_, Oxford: The Clarendon Press.
* –––, 1920, _The Idea of Atonement in Christian Theology: Being the Bampton Lectures for 1915_, London: Macmillan.
* Ray, Darby Kathleen, 1998, _Deceiving the Devil: Atonement, Abuse, and Ransom_, Cleveland, OH: Pilgrim Press.
* Rea, Michael, 2019, “The Ill-Made Knight and the Stain on the Soul”, _European Journal for Philosophy of Religion_, 11(1): 117–134. doi:10.24204/ejpr.v11i1.2568
* Reichenbach, Bruce, 2006, “Healing Response to Christus Victor”, in Beilby and Eddy 2006: 54–60 (ch. 1 response).
* Richards, Norvin, 1988, “Forgiveness”, _Ethics_, 99(1): 77–97.
* Rivière, Jean, 1905 \[1909], _Le Dogme de la Rédemption: Étude historique_, Paris: Victor Lecoffre. Translated as _The Doctrine of the Atonement_, Luigi Cappadelta (trans.), London: Kegan Paul, Trench, Trübner, 1909.
* Rogers, Katherin A., 2001, “A Defense of Anselm’s _Cur Deus Homo_ Argument”, _Proceedings of the American Catholic Philosophical Association_, 74: 187–200. doi:10.5840/acpaproc20007426
* –––, 2012, “Christ Our Brother: Family Unity in Anselm’s Theory of the Atonement”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 86(2): 223–236. doi:10.5840/acpq201286217
* Rutledge, Fleming, 2015, _The Crucifixion: Understanding the Death of Jesus Christ_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Rutledge, Jonathan C., 2022, _Forgiveness and Atonement: Christ’s Restorative Sacrifice_, (Routledge Studies in Analytic and Systematic Theology), Abingdon/New York: Routledge. doi:10.4324/9780367754778
* Sanders, John (ed.), 2006, _Atonement and Violence: A Theological Conversation_, Nashville, TN: Abingdon Press.
* Schmiechen, Peter, 2005, _Saving Power: Theories of Atonement and Forms of the Church_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Schreiner, Thomas R., 2006a, “Penal Substitution View”, in Beilby and Eddy 2006: 67–98 (ch. 2).
* –––, 2006b, “Penal Substitution Response to Christus Victor”, in Beilby and Eddy 2006: 50–53 (ch. 1 response).
* Shannon, Daniel, 2009, “Justifying Atonement: An Anselmian Response to Modern Critics”, _The Saint Anselm Journal_, 6(2): 1–19.
* Smith, Nick, 2008, _I Was Wrong: The Meanings of Apologies_, Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511499258
* –––, 2014, _Justice through Apologies: Remorse, Reform, and Punishment_, Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511843969
* Socinus, Faustus, 1668, _De Jesu Christo Servatore_, in _Bibliotheca Fratrum Polonorum II_, Andreas Wissowatius (ed.), Amsterdam.
* Sonderegger, Katherine, 2017, “Anselmian Atonement”, in Adam Johnson 2017: 175–194 (ch. 10).
* Spelman, Elizabeth, 2002, _Repair: The Impulse to Restore in a Fragile World_, Boston, MA: Beacon Press.
* Stevenson, Leslie, 2015, “Atonement in Theology and Literature”, _Philosophy and Literature_, 39(1): 47–63. doi:10.1353/phl.2015.0018
* Stott, John, 1986, _The Cross of Christ_, Downers Grove, IL: Intervarsity Press.
* Strabbing, Jada Twedt, 2016, “The Permissibility of the Atonement as Penal Substitution”, in _Oxford Studies in Philosophy of Religion, Volume 7_, Jonathan Kvanvig (ed.), Oxford: Oxford University Press, 239–270. doi:10.1093/acprof:oso/9780198757702.003.0010
* –––, 2020, “Forgiveness and Reconciliation”, _Australasian Journal of Philosophy_, 98(3): 531–545. doi:10.1080/00048402.2019.1687532
* Stump, Eleonore, 1988, “Atonement According to Aquinas”, in _Philosophy and the Christian Faith_, Thomas Morris (ed.), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, pp. 61–91.
* –––, 2003, _Aquinas_, (Arguments of the Philosophers), London/New York: Routledge. doi:10.4324/9780203928356
* –––, 2018, _Atonement_, (Oxford Studies in Analytic Theology), Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780198813866.001.0001
* –––, 2019, “The Doctrine of the Atonement: Response to Michael Rea, Trent Dougherty, and Brandon Warmke”, _European Journal for Philosophy of Religion_, 11(1): 165–186. doi:10.24204/ejpr.v11i1.2710
* –––, 2021, “_Atonement_ : Response to Critics”, _Religious Studies_, 57(1): 165–178. doi:10.1017/S0034412519000660
* Swamy, Muthuraj, 2018, _Reconciliation_, London: SPCK.
* Swinburne, Richard, 1977 \[2016], _The Coherence of Theism_, Oxford: Oxford University Press. Second edition, 2016. doi:10.1093/acprof:oso/9780198779698.001.0001
* –––, 1989, _Responsibility and Atonement_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0198248490.001.0001
* –––, 2019, “Stump On Forgiveness”, _Faith and Philosophy_, 36(4): 512–521. doi:10.5840/faithphil20191119130
* Tanner, Kathryn, 2010, _Christ the Key_, (Current Issues in Theology), Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511803499
* Taylor, Vincent, 1941, _Forgiveness and Reconciliation_, London: Macmillan.
* –––, 1940 \[1946], _The Atonement in New Testament Teaching_, London: Epworth Press. Second edition, 1946.
* –––, 1957, _The Cross of Christ_, London: Macmillan.
* Thatcher, Adrian, 1985, “The Personal God and a God Who Is a Person”, _Religious Studies_, 21(1): 61–73. doi:10.1017/S0034412500016899
* Thurow, Joshua C., 2015, “Communal Substitutionary Atonement”, _Journal of Analytic Theology_, 3: 47–69. doi:10.12978/jat.2015-3.0914-65190722a
* –––, 2017a, “Atoning in Purgatory”, _Religious Studies_, 53(2): 217–237. doi:10.1017/S0034412516000056
* –––, 2017b, “Finding Collective Sin and Recompense in Anselm’s _Cur Deus Homo_”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 91(3): 431–446. doi:10.5840/acpq2017531120
* –––, 2021a, “He Died for Our Sins (in a Contextually-Sensitive Way)”, _Journal of Analytic Theology_, 9: 238–261. doi:10.12978/jat.2021-9.0914-65190722
* –––, 2021b, “Reconciling Atonement”, _Criswell Theological Review_, 19(1): 99–114.
* Thurow, Joshua and Jada Twedt Strabbing, 2020, “Entwining Thomistic and Anselmian Interpretations of the Atonement”, _Faith and Philosophy_, 37(4): 516–535. doi:10.37977/faithphil.2020.37.4.8
* Todd, Obbie Tyler, 2019, “A Public Atonement: The Public Nature of Sin and Salvation in the American Moral Governmental Theory of the Atonement”, _International Journal of Systematic Theology_, 21(3): 251–264. doi:10.1111/ijst.12365
* Torrance, T.F., 2009, _Atonement_, Downers Grove: IVP Academic.
* Turner, H. E. W., 1952 \[2004], _The Patristic Doctrine of Redemption: A Study of the Development of Doctrine during the First Five Centuries_, London: A. R. Mowbray. Reprinted Eugene, OR: Wipf and Stock Publishers, 2004.
* Turretin, Francis, 1978, _The Atonement of Christ_, Grand Rapids, MI: Baker.
* Versnel, Henk, 2005, “Making Sense of Jesus’ Death”, in _Deutungen des Todes Jesu im Neuen Testament_, J. Frey and J. Schröter (eds.), Tübingen: Mohr Siebeck, pp. 213–294.
* Volf, Miroslav, 2006, _The End of Memory: Remembering Rightly in a Violent World_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Walker, Margaret Urban, 2006, _Moral Repair: Reconstructing Moral Relations after Wrongdoing_, Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511618024
* Warmke, Brandon, 2019, “Stump’s Forgiveness”, _European Journal for Philosophy of Religion_, 11(1): 145–163. doi:10.24204/ejpr.v11i1.2570
* Weaver, J. Denny, 2001, _The Nonviolent Atonement_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* –––, 2006, “Narrative _Christus Victor_: the Answer to Anselmian Atonement Violence”, in Sanders 2006: 1–32 (ch. 1).
* Weingart, Richard E., 1970, _The Logic of Divine Love: A Critical Analysis of the Soteriology of Peter Abailard_, London: Clarendon.
* Whidden, David L. III, 2011, “The Alleged Feudalism of Anselm’s _Cur Deus Homo_ and the Benedictine Concepts of Obedience, Honor, and Order”, _Nova et Vetera_, 9(4): 1055–87.
* Williams, Delores, 1991, “Black Women’s Surrogacy Experience and the Christian Notion of Redemption”, in _After Patriarchy: Feminist Transformations of World Religions_, Paula M. Cooey, William R. Eakin, and Jay B. McDaniel (eds.), Maryknoll, NY: Orbis, pp. 1–14.
* Williams, Garry, 2011, “Penal Substitutionary Atonement in the Church Fathers”, _Evangelical Quarterly_, 83(3): 195–216.
* Wink, Walter, 1992, _Engaging the Powers_, Minneapolis, MN: Fortress Press.
* Wolterstorff, Nicholas, 2011, _Justice in Love_, Grand Rapids, MI: Eerdmans.
* Wright, N.T., 2016, _The Day the Revolution Began: Reconsidering the Meaning of Jesus’s Crucifixion_, New York: HarperOne.
* Zaibert, Leo, 2018, _Rethinking Punishment_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108151740
* Zolkos, Magdalena, 2020, _Restitution and the Politics of Repair: Tropes, Imaginaries, Theory_, Edinburgh: Edinburgh University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=atonement).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/atonement/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=atonement\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/atonement/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Finlan, Stephen, 2020, “[Atonement](https://oxfordbibliographies.com/view/document/obo-9780195393361/obo-9780195393361-0128.xml)”, _Oxford Bibliographies_. doi:10.1093/OBO/9780195393361-0128
* Skylstad, Rose, 2021, “[Reckoning and Reparation: Canada Navigates Past Mistreatment of Indigenous Populations](https://www.wilsoncenter.org/article/reckoning-and-reparation-canada-navigates-past-mistreatment-indigenous-populations)”, Canada Institute at the Wilson Center, Washington, DC, 18 November 2021.
* Smith, Matthew, 2019, “[70% of Germans say country has atoned for Nazi past](https://yougov.co.uk/topics/international/articles-reports/2019/11/09/70-germans-say-country-has-atoned-nazi-past)”, YouGov, London, 9 November 2019.
* Christian ecclesiastical bodies statements about Jesus’s atonement:
  * [Wesleyan Church: Articles of Religion](https://www.wesleyan.org/about/articles-of-religion)
  * [Resolution on the Necessity of Penal Substitutionary Atonement](https://www.sbc.net/resource-library/resolutions/on-the-necessity-of-penal-substitutionary-atonement/), Southern Baptisti Convention, 1 June 2017, 2017 Annual Meeting, Phoenix, Arizona.
* [Catechism of the Catholic Church](https://www.vatican.va/archive/ENG0015/\*INDEX.HTM), Vatican City: Libreria Editrice Vaticana, 1993

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Anselm of Canterbury \[Anselm of Bec\]](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/) | [Christian theology, philosophy and](https://plato.stanford.edu/entries/christiantheology-philosophy/) | [feminist philosophy, interventions: philosophy of religion](https://plato.stanford.edu/entries/feminist-religion/) | [forgiveness](https://plato.stanford.edu/entries/forgiveness/) | [moral responsibility](https://plato.stanford.edu/entries/moral-responsibility/) | [punishment, legal](https://plato.stanford.edu/entries/legal-punishment/) | [reconciliation](https://plato.stanford.edu/entries/reconciliation/) | [reparations, Black](https://plato.stanford.edu/entries/black-reparations/) | [responsibility: collective](https://plato.stanford.edu/entries/collective-responsibility/) | [sin, in Christian thought](https://plato.stanford.edu/entries/sin-christian/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Joshua C. Thurow <[_Joshua.Thurow@utsa.edu_](mailto:Joshua%2eThurow%40utsa%2eedu)>
